<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>emre.xyz | @delirehberi</title><link>https://emre.xyz/</link><description>Recent content on emre.xyz | @delirehberi</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><copyright>delirehberi</copyright><lastBuildDate>Mon, 15 Sep 2025 04:29:12 -0400</lastBuildDate><atom:link href="https://emre.xyz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Elibelinde Motifi ve Mimari</title><link>https://emre.xyz/posts/elibelinde-motifi/</link><pubDate>Mon, 15 Sep 2025 04:29:12 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/elibelinde-motifi/</guid><description>&lt;p>Türk sanatında motiflere karşı hep bir ilgim vardı. Belki Erzincan&amp;rsquo;da doğduğum topraklarda onlarla ilk karşılaştığımda altbenliğime yerleşti, belki de sonrasında maruz kalınca ilgim arttı. Ancak motifler ve desenler benim için hep ilgi öğesi oldular.&lt;/p>
&lt;p>Dün akşam mimar bir arkadaşımla sarhoşluğumuzu kutlarken konu bir şekilde elibelinde motifine geldi. Serbest ve çağrışımsal konuşabildiğimiz için ilk bakışta alakasız görünse de birazdan bahsedeceğim bakış açısından yaklaşması bana ilginç geldi.&lt;/p>
&lt;p>Elibelinde motifinin bir mimar olarak Kardelen&amp;rsquo;e ne düşündürdüğünü sorduğumda, taşıyıcı elemandan bahseder gibi yaklaştı.&lt;/p></description></item><item><title>Hugo2Nostr</title><link>https://emre.xyz/posts/0d64aa67/</link><pubDate>Tue, 09 Sep 2025 10:32:53 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/0d64aa67/</guid><description>&lt;p>I am writing my blog posts in markdown for a long time. And I am using hugo to publish in emre.xyz domain and using github as hosting for my static content.&lt;/p>
&lt;p>I wrote about &lt;a href="https://emre.xyz/posts/nostr">nostr&lt;/a> and then I started to plan to move my blog to nostr network. But still I want to use hugo because I have other pages than blog posts and not fully ready to use nostr for everything.&lt;/p></description></item><item><title>Boykotcan</title><link>https://emre.xyz/posts/boykotcan/</link><pubDate>Mon, 08 Sep 2025 10:11:12 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/boykotcan/</guid><description>&lt;p>Aleni bir goygoyudur içli seslerin, içsiz dertlerle.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Ne yapmak gerek peki? Sağlam bi arka mı bulmalı? Efendimiz sanmak mı?&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>Ne diyorsun la tırrek? İki gündem konuşacağız şurada. Naptın boykot moykot?&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>Okuyorum pirim, okuyorum. Ama bir şeyler eksik. Tek başıma hissediyorum artık. Alemi berzah üstümde sanki.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>Halka in azcık görcen alemi o zaman. Devlet, hükümet falan filan diyorum.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>İndim bi ara, çok kötü dövüyorlar. Onlara rağmen onlar için verilen savaşın zararını kim tanzim edecek? Asker değilim ki ben savaşayım, tahtı zorla alayım bu zebil saraydan. Ben kendimi buraya bıraktım, tam buraya, kitaplarımın arasına. Fikrimi yıllardır bağırmak neye yaradı? Hangi filozof dinlendi halkı tarafında ki ben de dinleneyim?&lt;/p></description></item><item><title>Eski Yazılarım Hakkında</title><link>https://emre.xyz/posts/eski-yazilar/</link><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 16:43:50 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/eski-yazilar/</guid><description>&lt;p>Bugün nedense tüm eski yazılarımı toparlayıp bu bloga ekleme kararı aldım. Hem de bahaneyle eski yazılarımı gözden geçirmiş oldum. Genel olarak fikirsel yazıları eklemeye çalıştım. Teknik içeriklerin geçerliliği kalmadığından taşımak anlamsız geldi.&lt;/p>
&lt;p>Gençliğimin, özellikle 2012 yılına kadar yazdığım fikirsel, yorumsal içeriklerin çoğunda farkedilen bariz bir üslup sorunu var. Üslup sorunu dışında ise, o dönem kendime olan özgüvenim ve elimdeki yarım yamalak bilgilerle çok fazla saçmaladığım kısımlar var. Tabi ki o yazılar şu anki bakış açımla yazılmadığı için bugünkü beni yansıtmıyor.&lt;/p></description></item><item><title>About</title><link>https://emre.xyz/about/</link><pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/about/</guid><description>&lt;p>Merhaba,
Hi,&lt;/p>
&lt;p>Ben Emre, 2007 yılından bu yana yazılım geliştiricisiyim. 2016 yılından itibaren ise serbest olarak çalışmaya başladım. Öncesinde nerelerde neler yaptığımı &lt;a href="https://emre.xyz/resume.pdf">özgeçmişimden&lt;/a> okuyabilirsiniz.&lt;/p>
&lt;p>Its Emre. I am a developer since 2007 and a freelancer since 2016. If you curious where I worked before you can read my &lt;a href="https://emre.xyz/resume.pdf">resume&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Ancak pek çok farklı şeyle ilgileniyorum. Örneğin Adnan Menderes Üniversitesinde hala Sanat Tarihi öğrencisiyim. Umarım kısa bir sürede mezun olabilirim. Sanat Tarihi okumaya başladım, çünkü sosyoloji, felsefe, sanat ve tarih alanlarına ilgim var ve bu bölüm bana tam olarak istediğimi veriyor.&lt;/p></description></item><item><title>Kediler nasıllar?</title><link>https://emre.xyz/posts/kediler-nasillar/</link><pubDate>Thu, 24 Jul 2025 13:21:59 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/kediler-nasillar/</guid><description>&lt;p>Kedilerim hakkında yazmak istiyorum, tek tek kimler ve ne durumdalar şu anda konusunda konuşmak istiyorum.&lt;/p>
&lt;p>Geçtiğimiz ay içinde yeni bir eve taşındık hep beraber. Yeni evimiz küçücük :=) hatta 1+1 olarak netleştireyim. Şu anda yatak koyabileceğim bir yer bile olmadığı için ikili koltukta yatıyoruz hep beraber. Hiç şikayetçi değilim, tek sorunumuz çok fazla tüy sebebiyle günde bir kaç posta evi süpürme mecburiyeti ve sürekli kedileri taramak zorunda olmuş olmak.&lt;/p>
&lt;p>Geçelim sırasıyla, hem tanıştırmış da olayım herkesle.&lt;/p></description></item><item><title>Kadın Girişimci Destek Programları</title><link>https://emre.xyz/posts/kadin-girisimci-destek-programlari/</link><pubDate>Thu, 17 Jul 2025 08:22:07 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/kadin-girisimci-destek-programlari/</guid><description>&lt;p>Yine bir linkedin günü ve yine saçma sapan bir ağlak girişimcinin serzenişi. &amp;ldquo;Türkiye&amp;rsquo;de yatırım almanın şartları: Bilkent mezunu olmak, kadın olmak, girişimci olmamak vs&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>Öncelikle zaten bu tarzdaki ağlak serzenişleri aptalca buluyorum ve bunlara tek bir tepkim olabiliyor: &amp;ldquo;Ağlayacaksan, oynama!&amp;rdquo;. Dünya vahşi bir yer, haliyle girişim dünyası da vahşi bir yer. Büyük bir oyun ve kompleks ve esnek kuralları bulunuyor. Kendi değer yargınıza göre oynayarak başarılı olamadığınızda ağlaklık yaparak umursanamazsınız.&lt;/p></description></item><item><title>Kalem - Ahmet Serhat Ak</title><link>https://emre.xyz/posts/kalem-ahmet-serhat-ak/</link><pubDate>Sun, 13 Jul 2025 12:08:58 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/kalem-ahmet-serhat-ak/</guid><description>&lt;p>Aşağıdaki metinle tanıtımı yapılan, pek değerli arkadaşım Ahmet Serhat Ak tarafından hem senaryosu yazılan hem yönetmenliği yapılan &lt;strong>Kalem&lt;/strong> filmini henüz izleyebildim. Kısacık bir filmin beni bu kadar etkilemesini beklemezdim. Film eleştirmeni değilim, azıcık sanat tarihçisi sayılabilirim (hala öğrenciyim), o sebeple, bir eleştiriden daha çok, filmin bende uyandırdığı duyguları paylaşmak istiyorum. Öncelikle tanıtım metnini paylaşayım:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>1980 askeri darbesinden sonra yapılan yargılamalarda idam cezası verilir ve Dünya&amp;rsquo;da sadece Türk yargı sisteminin bir ritüeli olan kalem kırılır. Mübaşir baba kırılan kalemleri toplayıp çocuğuna kalem yapar.&lt;/p></description></item><item><title>Hidatik Kist - Kedi Köpek Kisti</title><link>https://emre.xyz/posts/hidatik-kist-kedi-kopek-kisti/</link><pubDate>Sat, 12 Jul 2025 11:27:35 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/hidatik-kist-kedi-kopek-kisti/</guid><description>&lt;p>Halk arasında aşırı yaygın bir inanışa göre, kedi veya köpek tüyüne maruz kalmak, daha doğrusu yutmak vücutta kist oluşumuna sebep oluyor. Bunun neden yanlış olduğuyla ilgili yazmak istiyorum. Çünkü, salaklaşmış medyamız hala bu başlıkla haberler yayınlıyor. Daha bugün &amp;ldquo;Trabzonda, 76 yaşındaki kadında 90cm kedi-köpek kisti&amp;rdquo; diye haber yapmışlar.&lt;/p>
&lt;p>Öncelikle bahsedilen kistin adı Hidatik Kist. &lt;a href="https://tr.wikipedia.org/wiki/Echinococcus_granulosus">Echinococcus granulosus&lt;/a> adındaki parazitin yumurtaları sebebiyle oluşuyor. Bu parazitin ana konağı etçil hayvanlar, ara konağı ise otçul hayvanlar. Ana konak çoğunlukla köpekler, kurtlar, çakallar ve nadiren kedigiller. Ancak, parazitin yetişkin formu, hayvanın bağırsağında yaşıyor. Yani bu demek oluyor ki, bulaş riski dışkı ile temas yoluyla mümkün. Tabi ki bu en temel ara konağa bulaş yolu. Dolaylı ihtimaller ise, otçul hayvanların etinin az pişirilmesi, el hijyenine dikkat edilmemesi ve meyve sebzelerin düzgün yıkanmıyor olması oluyor. Ancak kedi veya köpek tüyünden direk bulaş olmuyor. Tabi eğer ki hayvanın tüyünü enfekte dışkıya temas ettirip yutmazsanız. Çünkü parazit yumurtası tüylerde bulunmuyor.&lt;/p></description></item><item><title>Viking Night</title><link>https://emre.xyz/posts/viking-night/</link><pubDate>Fri, 04 Jul 2025 10:02:39 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/viking-night/</guid><description>&lt;p>Kuşadası&amp;rsquo;ında Atakan ile beraber başlattığımız, yakın zamanda İzmir&amp;rsquo;de ve Aydın&amp;rsquo;da da yapmayı planladığımız Viking Nights topluluğundan bahsetmek ve manifestomuzu paylaşmak istiyorum.&lt;/p>
&lt;p>Atakan ile içerken, ikimizin de alışkanlığı olan, sürekli farklı arkadaşlarımızı da davet etme arzumuzu farkettik. Atakan da benim gibi, sürekli yeni insanlarla tanışmayı seviyor, ancak yine benzer şekilde, rastgele insanlarla değil de, bir arkadaşımızın tanıdığı insanlarla tanışarak, etrafımızdaki güzel insan sayısını arttırmaktan hoşlanıyoruz. Madem öyle, neden böyle bir topluluk kurmayalım diye düşündük. Çünkü biz, arkadaşlıklara değer veriyor ve güzel insanlarla güzel sohbetlerin değerini biliyoruz. Bu sebeple, Kuşadası&amp;rsquo;nda nisandan bu yana, her ay buluşarak, arkadaşlarımız ve arkadaşlarımızın arkadaşlarıyla, çok güzel akşamlarla, bira eşliğinde hikayelerimizi paylaşıyoruz.&lt;/p></description></item><item><title>Tesadüf</title><link>https://emre.xyz/posts/tesaduf/</link><pubDate>Thu, 03 Jul 2025 06:58:58 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/tesaduf/</guid><description>&lt;p>&amp;ndash; anlatı dili fazlasıyla basit tutulmuştur. farklı bir tarz deniyorum ama olup olmadığından emin değilim. edebi olarak zayıf bir metin olduğunu düşünüyorum. fikirlerinizi eposta ile iletebilirsiniz. &amp;ndash;&lt;/p>
&lt;p>Markette dolaşırken, ihtiyacı olan malzemeleri düşündü: vida, dübel ve biraz kalın ip. Özellikle sağlam bir dübel gerekiyordu; taşıyacağı ağırlık azımsanacak gibi değildi. Alacağı ipin de neredeyse urgan kalınlığında olması gerektiğini düşündü. Mağaza personelinden destek istedi. Detaylı bir konuşmanın ardından tüm malzemeleri aldı, kasiyerle kısa bir sohbet eşliğinde ödemesini yaptı. Keyfi yerindeydi.&lt;/p></description></item><item><title>#15</title><link>https://emre.xyz/til/15/</link><pubDate>Tue, 17 Jun 2025 06:06:17 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/15/</guid><description>&lt;p>Pubky is a collection of opensource protocols and tools to keep web unstoppable&lt;/p>
&lt;p>Official web site: &lt;a href="https://pubky.org/">https://pubky.org/&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Nostr</title><link>https://emre.xyz/posts/nostr/</link><pubDate>Wed, 23 Apr 2025 07:22:22 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/nostr/</guid><description>&lt;p>Nostr - İletişimin Özgürlüğü&lt;/p>
&lt;p>Microblogging konusunda uzun zaman önce kullandığımız FriendFeed platformunun hep özlemini çekiyordum. O zamanlardan tanıştığım pek çok arkadaşımla de ara ara facebook&amp;rsquo;un öldürdüğü FriendFeed&amp;rsquo;i anar dururuz. Bizim için hem ilk sosyal medya deneyimi, hem de yaklaşımıyla hep farklı bir platform olmuştu.&lt;/p>
&lt;p>Dünya çapında, uzun süredir sosyal medya platformlarının hep benzeri şekilde tek elle yönetilmesi, gücün merkezde olması sebebiyle ekonomik veya siyasal sebeplerle özgürlüğümüzün elimizden kolayca alınabiliyor olması sebebiyle, pek çok yönden çalışmalar yapıldığını takip ediyoruz. Neden bu durumdayız, neden özgür olamıyoruz, hem de internetin varoluşundan beri özgürlükçü olduğunu bilirken.&lt;/p></description></item><item><title>Tralalala</title><link>https://emre.xyz/posts/tralalala/</link><pubDate>Mon, 07 Apr 2025 08:33:30 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/tralalala/</guid><description>&lt;p>Yazsam yazılmayasıca kelimeleri bir kağıdın üstüne diye düşündüm düşümde. Düşüm düşmüştü kaldırıma ve kaşını yardı. Düşen düşümü kaldırıp, korkma dedim yazmayacağım yazılmayasacı kelimeleri bir kağıdın üstüne.&lt;/p>
&lt;p>Üstünü başını sildi düşüm, sıraya dizdi görüldükçe görülesi gelenleri her gece farklı bir hikayeyle birleştirerek. &amp;ldquo;Geçmiş değil bugün gibi&amp;rdquo; diye haykıran seslerle inatlaşan karıncaya çok kızdı sarmaşık. Geçen geçtiğiyle güzeldir diyordu Tırmık, hadi mama veriver.&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;Küçük bir çiçek açtı bahçenin ortasında, &amp;ldquo;Beni de unutma&amp;rdquo; dedi. Unutmadım, unutur muyum hiç?&amp;rdquo; diye ekledi yapay yapay zekalar. Sen büyüdün de artık yazılarıma da mı karışıyorsun. Unutmadım çiçeği de seni de yapay, sorayım da gül, ne yapaysın?&lt;/p></description></item><item><title>Kendini Bilmek</title><link>https://emre.xyz/posts/kendini-bilmek/</link><pubDate>Thu, 03 Apr 2025 08:29:54 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/kendini-bilmek/</guid><description>&lt;p>&amp;ldquo;İlim İlim Bilmektir, İlim Kendin Bilmektir.&amp;rdquo; diyerek büyümüş bir insanım. Ve haliyle kendini bilmeye ve anlamaya takıntılı bir hale sahip bir kişilik geliştirdim.&lt;/p>
&lt;p>Kendini bilmek, insanın kendi içsel dünyasını, duygularını, düşüncelerini ve davranışlarını anlaması anlamına gelir deniyor. Sadece bu kadarla kalınca çok da zor olmasa gerek. Ancak maalesef bu kadar basit değil.&lt;/p>
&lt;p>Kendini bilebilme yolunda pek çok kez kendine vurma cesareti göstermek gerekiyor. İnsanlığımızı ve yapmak istememiş de olsak yaptığımız hataların sorumluluğunu alabilmek gerekiyor. Pek çok insanda görüleceği üzere, kimse kendinin suçlu olduğunu kabul etmemeyi yeğliyor. Çünkü bazı konularda, kendileriyle çelişmektense ölmüş olmayı dileyecek kadar takıntı sahibi olabiliyorlar.&lt;/p></description></item><item><title>Yazmak Zorundayım</title><link>https://emre.xyz/posts/yazmak-zorundayim/</link><pubDate>Tue, 04 Mar 2025 07:37:09 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/yazmak-zorundayim/</guid><description>&lt;p>Terapitik yazılarıma, kendimi saklamak adına ara vermiştim. Oturdum dün, geçtiğimiz yılın yazılarını okudum. Ne de güzel yazmışım, ve ne de iyi gelmiş yazmak. Bir nevi güncemsi, ferhan lugatında yazmayı bırakmamak gerek. Ne olmuş yani birileri okuyup bunları bana karşı kullanıyorsa?&lt;/p>
&lt;p>Başlayan yılın saçmalığı ve umut doluluğu, tiyatro sevdasıyla perçinlenmişti. Gel zaman git zaman, kendini üstad sanan esnafla aramız açılmaya başladı. Laftan anlamaz egosuyla uğraşacak değilim ya lan, dedim ve elveda. Önce kendini sorgulamış olacak ki insanca iletişimi denedi, yemesem de peki demiş bulundum. Ve fakat o de nesi, enteresan bir triptonik döneme girildi ve kendisi benimle arasına örebildiği kalınlıkta duvarlar ördü. Elvada demiştim ya lan zaten sayın kendini üstad sanan esnaf, neyin oyunu bu. Sen istifa edemezsin, ben kovuyorumun sencesi mi?&lt;/p></description></item><item><title>Güç Algısı</title><link>https://emre.xyz/posts/guc-algisi/</link><pubDate>Sat, 22 Feb 2025 05:36:53 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/guc-algisi/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>burada bahsedilen konu yalnızca sosyal güç algısıdır.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Genellikle erk arasında mevzu bahis olan güç algısı son dönemlerde alfa(!) erkekler tarafından pek gündem. Güçlü erkek olmak onlar için herşey. Güçlü olmak, güçlü görünmek, güçlü hissetmek. Herşeylerini uğruna feda edebilecekleri bu güç konusunda alfa(!) erkeklerin pek bir fikrinin olmadığı aşikar.&lt;/p>
&lt;p>Bu alfalık meselesi zaten başlı başına saçmalık olduğu için o konuyu deşmeyeceğim. Ancak güç konusunda birşeyler yazmak ve üzerine düşünmek istiyorum.&lt;/p>
&lt;p>Hayat baştan beri beni ve benim gibi çetrefilli yollardan kendini büyütenleri güçlü kılıyor ister istemez. Bunu talep etmeseniz de gün sonunda dönüştüğünüz kişilik, pek çok kusuru bulunsa da, alfaların hayalini kurduğu kişilik oluyor.&lt;/p></description></item><item><title>Fare Avcısı</title><link>https://emre.xyz/posts/fare-avcisi/</link><pubDate>Mon, 06 Jan 2025 13:40:13 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/fare-avcisi/</guid><description>&lt;p>Bir fareyi nasıl öldürmesi gerektiğini çok iyi biliyordu. Ancak o, okulda pek çok kez pratik ettiği gibi, omuriliğindeki doğru noktaya kesik atarak fareyi felç ederek devam edecekti. Yapacağı deney için en önemli nokta buydu. Fare önünde kıpırdamadan yatıyordu.&lt;/p>
&lt;p>Notlarını çıkarttı ve uygulayacağı işlemin üzerinden tek tek geçti. En iyi sonucu alabilecek şekilde çıkarttığı prosedürde her şey çok netti. Farenin hisleri ve yaşayacağı acı söz konusu olamazdı tabi ki. Önemli olan, anlam arayışıydı.&lt;/p></description></item><item><title>Yine Düştüm Şiire</title><link>https://emre.xyz/posts/yine-dustum-siire/</link><pubDate>Thu, 02 Jan 2025 18:27:53 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/yine-dustum-siire/</guid><description>&lt;p>Yine, düştüm şiire&lt;/p>
&lt;p>Vakitsizce terk ettiğim&lt;/p>
&lt;p>Vatansız bir şair olarak&lt;/p>
&lt;p>Düştüm yine yalınayak&lt;/p>
&lt;p>Yalvararak, yakarak&lt;/p></description></item><item><title>İki Bin Yirmi Beş</title><link>https://emre.xyz/posts/iki-bin-yirmi-bes/</link><pubDate>Thu, 02 Jan 2025 14:46:36 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/iki-bin-yirmi-bes/</guid><description>&lt;p>Kırk beş eder! İnsan ömrünün yeni ortasi kutlu olsun.&lt;/p>
&lt;p>İfade özgürlüğümüzün hem siyasal hem hayatsal kapsamda kısıtlı olduğu bu yerde yazmak zor, yazmaksız okumak yoruyor. Gençliğimiz henüz kırkbeş değilken, iyisiyle kötüsüyle biten bir yıl oldu. Yeni arkadaşlıklar oldu, yeni hatalar oldu, tekrarlı hatalar oldu. Müthiş kararlar alındı! Berbar kararlar alındı! Yıkımlar oldu, sıkımlar oldu, zıkkımlar oldu.&lt;/p>
&lt;p>Yeni gelen yılın getirecekleri şimdiden kabul edinildi. Bazı hayalvari ve bir nevi hedef vari planlar yapıldı. Umulmakta ki ilk çeyreği tamamlanırken bu yüzyılın, ulvi güncelleme uygulanabilecek ve kendinin daha iyi haline dönüşülebilecek.&lt;/p></description></item><item><title>Zinnur Tiryaki</title><link>https://emre.xyz/posts/zinnur-tiryaki/</link><pubDate>Thu, 26 Dec 2024 05:31:10 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/zinnur-tiryaki/</guid><description>&lt;p>Erzurum şairlerinden ilk duyduğum ve en beğendiğim isim Zinnur Tiryaki. Hakkında çok fazla bilgi bulunmuyor ancak sağdan soldan toplayabildiğim kadarıyla anlatmaya çalışacağım. Hem kendisini ilk tanıdığım şiirini, hem de en son bugün karşılaştığım son şiirini de paylaşmak istiyorum.&lt;/p>
&lt;p>1954 yılında 28 mayıs&amp;rsquo;da Erzurumda doğup, tüm eğitimini Erzurum&amp;rsquo;da tamamlayan Zinnur Tiryaki, bir süre Atatürk Üniversitesinde memurluk yaptıktan sonra 1978 yılında Aşkale Lisesi Edebiyat öğretmenliğine atanmış. Sonraki yıl ise, 1979-1983 yılları arasında Erzurum Cumhuriyet Lisesine geçerek hem edebiyat öğretmenliği hem de Müdür yardımcılığı yapmış.&lt;/p></description></item><item><title>En Derune</title><link>https://emre.xyz/posts/en-derune/</link><pubDate>Wed, 25 Dec 2024 05:28:01 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/en-derune/</guid><description>&lt;p>Lar tubikoşten kalami satter su gis. Kalami zarito, zammetu talek. Te farten kusi, merinasse hudina kekase. Zaelamunte reskeru ne tarikosan. Harite kalemi satter, zaritun mileka.&lt;/p>
&lt;p>La siro tarrimosen tu kas. Zi te rakes tu men, direso tarikatesun. Haterim jalike xalem marin tar kesum. Terkum zaletu karre, kalami su gis. Zateri tur maken tila zer. Zatiretul kalimen turrasi ma tiren te suren.&lt;/p>
&lt;p>Si kstrat mitar, za ziran tu ren. Harikosan tu ren, kalami su har. Za tiren kalire mutta rakisa. Zu la muran tsken hsani. Marikosen traks mi kore mun. Vrantesuna klemasnu xari kalami. Zannk zuran te, miraku, tiraku, liraku. Me bi senne tun klasmek zjrane.&lt;/p></description></item><item><title>Susuzluk Geçer, Sussuzluk Geçmez</title><link>https://emre.xyz/posts/susuzluk-gecer/</link><pubDate>Tue, 10 Dec 2024 04:43:55 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/susuzluk-gecer/</guid><description>&lt;p>Sessiz Sezen ile kahve içilecekti dertleşilmek üzere, öğrenildi ki son su kuyusu da ağa tarafından kapatılmıştı. Ağanın lafına göre maraba haracını geciktirmişti. Marabanın diğer kuyuları da kurutulduğundan son kuyudan döndürüyordu değirmenini taşıma su ile.&lt;/p>
&lt;p>Su bitti diye goygoylaşırken yanaşıverdi çiçekçi bahçesinden minik bir çiçek.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Naber ?&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>diye yaklaştı her zaman ki bekleyişi içinde. Belki bir kaç damla sulanırım zevzekliği yapraklarında.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Kötüyüm çiçek, bugün susuzum, seni sulayamam.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>diye çıkmaz sokak tabelası gösterdim. Ancak beklenmedik bir alaka, çözüm arayışına girme isteği.&lt;/p></description></item><item><title>Saçmacık</title><link>https://emre.xyz/posts/sacmacik/</link><pubDate>Mon, 09 Dec 2024 01:51:50 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/sacmacik/</guid><description>&lt;p>Köpekler misal, bir süredir görmediği ancak tanıdık olan birini görürse başlar düşünmeye, sevinsem mi kızsam mı? Yabancı mı tanıdık mı? Tabi ki bir köpeğin düşünmesi zihinsel olduğu kadar da bedenseldir. Bu düşünme sürecini gözler görür kulaklar işitir. Dişlerini gösterir, kıvrılır arkasını gösterir, saçma sapan anlamsız hareketler sergiler sizden sinyal alana kadar.
Saçmacık budur.&lt;/p>
&lt;p>Ne yapacağını bilemezsen saçmacık imdadına yetişir. Anlamlı anlamsız birleşimlerin çözünümlerinden galeyana gelen cümleler saçmacıktır. Sussan susulmayan susamış zebralardır. Kussan kusulmayan kuskus bulgurundan yapılmış pilav da olabilir.&lt;/p></description></item><item><title>Zorbaslar</title><link>https://emre.xyz/posts/zorbaslar/</link><pubDate>Thu, 05 Dec 2024 17:27:08 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/zorbaslar/</guid><description>&lt;p>Zor başlar hayata zorbaşlar. Abla zorbaş, iri kafadır ama diri kafadır. Farkındadır hayatın, zor başlar ama kolaylaşır zamanla zamansız dertler. Hafiflemez de abla zorbaş ağırlaşmıştır artık. Ağır ağır yüklenir hayatı, zorlamaz fazla. Zor başlayanın zor gitme zorunluluğu yoktur artık. Zamanıdır zoru kolay etmenin.&lt;/p>
&lt;p>Küçük zorbaş için daha zordur, zorlukları zamanla atlatan zor başların içinde yer almak. Bakkala çakkala koşturulma zorluklarıyla başlayan zaman, zaman zaman keyfe keder kafa tokatlarıyla zorlaştırır hayatını. Zoruna gider gitmesine ancak büyüyecektir zorbaş ve zaman onu da yola getirecektir.&lt;/p></description></item><item><title>Kalk Da Yerine Yat</title><link>https://emre.xyz/posts/kalk-da-yerine-yat/</link><pubDate>Thu, 05 Dec 2024 15:24:15 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/kalk-da-yerine-yat/</guid><description>&lt;p>Boğum boğum boğulmakta zaman. Nefessizliğin ucunda bir sümkürük gibi bir hayat. Öksürüklerin ritmik dansıyla harmanlanmış bir yeşilçam filmine özenen bir heves. Kopan katır tırnağından öğütülmüş bir kahve tadında bir çaba. Oturmuşlar sanki dairesel bir kaba. Konuşanlar hep kaba saba, laf çakıyorlar sana bana. Durma, durma diyor rüyamdaki at. Kalk da yatağına yat dermiş gibisin sana alık alık bakan ata.&lt;/p></description></item><item><title>Leblebi Tozu</title><link>https://emre.xyz/posts/leblebi-tozu/</link><pubDate>Mon, 18 Nov 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/leblebi-tozu/</guid><description>&lt;p>Çağımızın neredeyse vebasına dönüşen enerji tüketimi konusunda söyleyeceklerimiz var. Her yanımızda geri dönüşüm çılgınlığına katılınmış ve katı yakıtlara karşı cadı avına çıkılınmış durumda. Petrol üreticisi kardeşlerimizin düştüğü zavallı durumlara hergün şahit olmaktayız.&lt;/p>
&lt;p>Enerji çılgınlığının geldiği bu noktada, anadolunun bağrından, Çorum&amp;rsquo;dan çıkıp Andromeda&amp;rsquo;ya oradan Sombrero Gökadası&amp;rsquo;na varana kadar ulaşmış olan, en verimli, en tutarlı enerji üretim yöntemini ülke olarak görmezden gelemeyiz.&lt;/p>
&lt;p>Evet, leblebi tozundan bahsediyoruz. Yüzyıllardır çocuk eğlencesi veya yemek tariflerinde hiç ettiğimiz bu mucize artık gelişen teknolojiyle enerji kaynağı olarak kullanılabilmekte ve varolan tüm enerji üretim yöntemlerinden daha verimli olma konusunda bayrak taşımaktadır.&lt;/p></description></item><item><title>Doğru ve Yanlış Üzerine Düşüncelerim</title><link>https://emre.xyz/posts/dogru-ve-yanlis/</link><pubDate>Fri, 25 Oct 2024 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/dogru-ve-yanlis/</guid><description>&lt;p>Her insan hayatını ve karakterini kendi varsayımları ve/veya toplumsal varsayımlar üzerine kurguluyor. Bunu farkettiğimden bu yana kendi varsayımlarım ve toplumsal kabullerim üzerine detaylı düşünmeyi seviyorum. En basitinden en karmaşığına, boş zamanlarımı çoğu insanın &amp;ldquo;boş&amp;rdquo; olarak adlettiği bu düşüncelere ayırıyorum.&lt;/p>
&lt;p>Bugün bunlardan biri olan, çok basit gibi görünen doğru ve yanlış algısına dair düşüncelerimi karalayacağım.&lt;/p>
&lt;p>Doğru ve yanlış, özünde iyi ve kötünün belirlenmesi için ortaya çıkmış varsayımlardır. İlk insandan bugüne, hepimiz hayatımızı doğru ve yanlış olarak kategorize ettiğimiz şeylere göre kurgularız.&lt;/p></description></item><item><title>Fikret Mualla: Sanat ve Melankoli Üzerine Bir Portre</title><link>https://emre.xyz/posts/fikret-mualla/</link><pubDate>Mon, 21 Oct 2024 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/fikret-mualla/</guid><description>&lt;p>Fikret Mualla cumhuriyet dönemi ressamlarından ve kendi tarzını bulabilmiş müthiş bir ressam olsa da hayatı çoğunlukla sorunlu geçmiş birisi. Picasso&amp;rsquo;nun hediye ettiği resmi dahi hiç parasına satacak kadar umursamaz bir insan olan Mualla&amp;rsquo;nın resimler günümüzde oldukça değerli. Fikret Mualla&amp;rsquo;yı bu kadar değerli yapan ilginç hayatına kısa bir göz atacağım.&lt;/p>
&lt;p>Kaynak olarak çoğunlukla Hıfzı Topuz&amp;rsquo;un eserlerinden faydalandım.&lt;/p>
&lt;p>İyi okumalar.&lt;/p></description></item><item><title>The Artful Journey of Gülsüm Sayım: A Deep Dive into Her World of Paintings</title><link>https://emre.xyz/posts/gulsum-sayim-painter/</link><pubDate>Sat, 19 Oct 2024 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/gulsum-sayim-painter/</guid><description>&lt;p>Hello friends. A lot of you already know me as Software Developer for a long time. But less knows I started to study Art Of History in 2021. I am so excited to share my first article about a painter. She is a very talented painter and also She is my cousin. I want to thank her to answer my boring questions with patience and brilliant anwsers. I followed a simple way to complete this interview. First I&amp;rsquo;ve created my basic questions and separate by sections. Then I&amp;rsquo;ve add more detailed questions to each section. I&amp;rsquo;ve asked her to answer these questions. After that I&amp;rsquo;ve combined her answers and created this article. I belive you will enjoy it. I know a lot will like these beautiful paintings. I will share her social media accounts at the end of the article. You can follow her to see more of her beautiful paintings.&lt;/p></description></item><item><title>#14</title><link>https://emre.xyz/til/14/</link><pubDate>Thu, 10 Oct 2024 18:21:42 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/14/</guid><description/></item><item><title>#13</title><link>https://emre.xyz/til/13/</link><pubDate>Sun, 15 Sep 2024 13:08:04 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/13/</guid><description>&lt;p>I realized there is &lt;code>visibilitychange&lt;/code> event in web api when I enter instagram on pc, and the instagram stops playin reels when i go to another tab. I didn&amp;rsquo;t know that event exists. You can know the tab is visible or hidden with that. &lt;a href="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/Document/visibilitychange_event">mozmdn-visibilitychange&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>#12</title><link>https://emre.xyz/til/12/</link><pubDate>Tue, 10 Sep 2024 14:59:34 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/12/</guid><description>&lt;p>Borekitas / Empanada
Ispanya&amp;rsquo;dan gocen seferadlarin mutfagina ait bir lezzet. Ladinolar Empanada&amp;rsquo;yi Borekitas olarak cevirmisler, bu da borekcik demekmis. Empanada farkili cesitlerde olabiliyor ama borekitas sadece patates ve patlicandan yapilirmis.
185 derece firinda alt-ust fanli olacak sekilde aciyoruz.&lt;/p>
&lt;p>Onemli noktalar:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>patlicanlar kozlenecek ama cekirdeksiz olacak&lt;/li>
&lt;li>mutlaka aycicek yagi ve oda sicakliginda&lt;/li>
&lt;li>su +4 derece olacak&lt;/li>
&lt;li>italyanlar limon ispanyollar sirke kullaniyor, beyaz sarap sirkesi daha iyi oluyor.&lt;/li>
&lt;li>un mutlaka elenmeli, yavas yavas eklenmeli, ekmek unu kullanilmali.&lt;/li>
&lt;li>olculer 10-12 adet icin&lt;/li>
&lt;li>patatesli yapilacagi zaman 50gr kasar rendesi ekleniyor hamura&lt;/li>
&lt;li>koser bir mutfak oldugu icin tereyagi kullanilmiyor, bazi tariflerde tereyagi yazabilir, kullanmak isteyen kullanabilir. Orjinalinde yok.&lt;/li>
&lt;li>hamur yapildiktan sonra el gucuyle hamurun bir kismini aciyoruz, eger acilan hamuru yapistigi yerden kaldirirken yirtilmiyorsa hamur tamamdir.&lt;/li>
&lt;li>dolaba koymuyoruz hamuru kesinlikle.&lt;/li>
&lt;li>tuz-karabiber damak tadina gore harca eklenebilir.&lt;/li>
&lt;li>tepeleme olmasi Onemli&lt;/li>
&lt;li>hamur ne kadar ince o kadar iyi&lt;/li>
&lt;li>hamur tek seferde acilirsa, yeterince ince olamayip, parcalar cikartildiktan sonra tekrar acmak gerekebiliyormus.&lt;/li>
&lt;li>yumurta sarisini biraz sulandirmak daha iyi olur.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Hamur icin:&lt;/p></description></item><item><title>What makes a language good for me?</title><link>https://emre.xyz/posts/what-makes-a-language-good-for-me/</link><pubDate>Thu, 05 Sep 2024 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/what-makes-a-language-good-for-me/</guid><description>&lt;p>In short: &lt;strong>Syntax&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>I believe that humans evolved through language. All human languages are amazing because they allow us to express ourselves and our needs with high correctness.&lt;/p></description></item><item><title>#11</title><link>https://emre.xyz/til/11/</link><pubDate>Tue, 20 Aug 2024 21:19:01 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/11/</guid><description>&lt;p>I recently decided to give the Zed editor a try. I&amp;rsquo;ve been using Vim for years (and Linux-as-an-IDE), but Zed caught my eye with its modern features, so I thought I&amp;rsquo;d check it out.&lt;/p>
&lt;p>Everything about Zed seems great, and I honestly think it&amp;rsquo;s one of the best editors out there. However, I couldn&amp;rsquo;t shake the feeling of something being off, even when using Vim mode. Now I understand why they mention it&amp;rsquo;s 90% compatible with Vim.&lt;/p></description></item><item><title>#10</title><link>https://emre.xyz/til/10/</link><pubDate>Tue, 20 Aug 2024 21:10:16 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/10/</guid><description>&lt;h3 id="adding-soft-delete-in-postgresql-without-changing-code">Adding Soft-Delete in PostgreSQL Without Changing Code&lt;/h3>
&lt;p>I recently needed to add a soft-delete feature to my application. However, I didn&amp;rsquo;t want to modify the existing program code. Instead, I leveraged PostgreSQL&amp;rsquo;s rule system to achieve this. Here&amp;rsquo;s how I did it:&lt;/p>
&lt;p>I created a migration that automatically logs deleted rows into a separate table whenever a &lt;code>DELETE&lt;/code> statement is executed. This ensures the original data is preserved.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-sql" data-lang="sql">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">CREATE&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">TABLE&lt;/span> deleted_data (
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> id SERIAL &lt;span style="color:#66d9ef">PRIMARY&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">KEY&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">table_name&lt;/span> TEXT &lt;span style="color:#66d9ef">NOT&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">NULL&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> row_data JSONB &lt;span style="color:#66d9ef">NOT&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">NULL&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> deleted_at &lt;span style="color:#66d9ef">TIMESTAMP&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">DEFAULT&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">CURRENT_TIMESTAMP&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>);
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#66d9ef">CREATE&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">RULE&lt;/span> log_course_deletion &lt;span style="color:#66d9ef">AS&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">ON&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">DELETE&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">TO&lt;/span> course
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">DO&lt;/span> ALSO &lt;span style="color:#66d9ef">INSERT&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">INTO&lt;/span> deleted_data (&lt;span style="color:#66d9ef">table_name&lt;/span>, row_data)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">VALUES&lt;/span> (&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#39;course&amp;#39;&lt;/span>, row_to_json(&lt;span style="color:#66d9ef">OLD&lt;/span>));
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>With this setup, every time a row is deleted from the course table, it is automatically inserted into the deleted_data table. This way, I can retrieve the deleted data whenever I need it by running a simple query:&lt;/p></description></item><item><title>Disabling Screen Off and Screensaver on Debian / Linux</title><link>https://emre.xyz/posts/linux-disable-screen-off-and-screensaver/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/linux-disable-screen-off-and-screensaver/</guid><description>&lt;p>If you&amp;rsquo;re using a Linux system and want to prevent your screen from turning off or your screensaver from activating, you can use the &lt;code>xset&lt;/code> command to adjust your Display Power Management Signaling (DPMS) settings and screensaver settings. Here’s how you can do it:&lt;/p></description></item><item><title>Duyuru: Haydar Külekçi ile Qdrant Vector DB</title><link>https://emre.xyz/posts/qdrant-vector-db-haydar-kulekci-duyuru/</link><pubDate>Mon, 01 Jul 2024 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/qdrant-vector-db-haydar-kulekci-duyuru/</guid><description>&lt;p>Haydar Külekçi ile 4 Temmuz 2021&amp;rsquo;de saat tam 21:00&amp;rsquo;da youtube kanalımda Qdrant Vector DB üzerine bir sohbet gerçekleştireceğim. Haydar Külekçi, 10 yılı aşkın süredir veri yönetimi, işlemesi üzerine uzmanlaşmış bir yazılım mühendisi. Kendisiyle Qdrant Vector DB&amp;rsquo;nin nasıl çalıştığını, hangi problemleri çözdüğünü ve gelecekteki planlarını konuşacağız. Haydar ile twitter üzerinden tanışmıştık ve kendisini hem WebEnd etkinliklerine, hem de içinde bulunduğum diğer topluluk etkinliklerine konuşmacı olarak davet etmiştim. Bu kez benim kanalıma konuk olacağı için çok heyecanlıyım.&lt;/p></description></item><item><title>#09</title><link>https://emre.xyz/til/09/</link><pubDate>Tue, 11 Jun 2024 10:59:34 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/09/</guid><description>&lt;p>Today I saw utteranc.es in a &lt;a href="https://muhammadraza.me">blog&lt;/a> and i liked it.
So I&amp;rsquo;ve decided to add same comment to my blog. Replaced with disqus (which already its not working).
You can see comment for below of the every post. You need to login with your github account if you want to
write comments.&lt;/p></description></item><item><title>#08</title><link>https://emre.xyz/til/08/</link><pubDate>Sat, 08 Jun 2024 11:03:32 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/08/</guid><description>&lt;p>Julian Day or Julian Day Number (JDN) is a date format. Its the number of days that have passed since 1 January 4713 BC in Julian Calendar&lt;/p>
&lt;p>And my birthday in that format is 2447579&lt;/p></description></item><item><title>#07</title><link>https://emre.xyz/til/07/</link><pubDate>Fri, 31 May 2024 08:41:04 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/07/</guid><description>&lt;p>I am not fan o em unit to give sizes to html content. But unfortunately I have to work with other developers
sometimes. So, some of those likes to use &lt;code>em&lt;/code> unit but they have no idea how the em works. Yes I don&amp;rsquo;t have idea
until today. So I have to learn the calculation of em.&lt;/p>
&lt;p>Let me share with you too.&lt;/p>
&lt;p>EM is relative unit to the nearest parent font-size. So, if you use EM, it means, parent font size X em value.&lt;/p></description></item><item><title>#06</title><link>https://emre.xyz/til/06/</link><pubDate>Mon, 27 May 2024 17:38:48 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/06/</guid><description>&lt;p>Today I learned how can i create a rust cli application with help of ai.&lt;/p>
&lt;p>I&amp;rsquo;ve created this tool for managing TIL records.
Now I can add more til&amp;rsquo;s without worring to creating new file and committing etc.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://github.com/delirehberi/tiller">https://github.com/delirehberi/tiller&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>I am very happy about it :)&lt;/p></description></item><item><title>No How, Live Long What! - Experiences with AI Tools on Software Development</title><link>https://emre.xyz/posts/no-how-live-long-what-ai-tools-in-software-development/</link><pubDate>Thu, 23 May 2024 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/no-how-live-long-what-ai-tools-in-software-development/</guid><description>&lt;p>I&amp;rsquo;ve been using Copilot + ChatGPT for my daily development work for the last six months, and it has significantly accelerated my productivity. This new workflow has transformed my development journey, removing the stress of figuring out &lt;em>how&lt;/em> to do things. Now, I just focus on &lt;em>what&lt;/em> needs to be done.&lt;/p>
&lt;p>Let me explain.&lt;/p>
&lt;p>Before adopting this workflow, I used various languages to accomplish my tasks: PHP and Node.js for web development, and Go and Python for backend or CLI app development. Each language has its unique way of doing things—Haskell is a functional language, while Java is object-oriented, for example. I&amp;rsquo;m not the type of developer who is loyal to any particular language; I prefer to use the tool that best fits my requirements.&lt;/p></description></item><item><title>What is emoji?</title><link>https://emre.xyz/posts/what-is-emoji/</link><pubDate>Fri, 10 May 2024 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/what-is-emoji/</guid><description>&lt;p>I read a blog post about &lt;a href="https://blog.gingerbeardman.com/2024/05/10/emoji-history-the-missing-years/">the history of emojis&lt;/a>. The article was full of details and descriptions. The author didn&amp;rsquo;t give a strict definition of what emojis are and suggested that everyone can have their own idea about them.&lt;/p>
&lt;p>After thinking about it, I came up with my own definition.&lt;/p>
&lt;p>To me, emojis are like emotional signs that we use in communication alongside letters. This definition excludes other types of visual languages, like hieroglyphics, which are pictures or symbols representing words. While similar to emojis, hieroglyphics are a type of alphabet.&lt;/p></description></item><item><title>Ağuuuu - Seikilos üzerine bir oyun</title><link>https://emre.xyz/posts/aguuuu/</link><pubDate>Fri, 05 Apr 2024 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/aguuuu/</guid><description>&lt;p>Aykaryay Aydın Tiyatro Derneği başkanı ve değerli emekli öğretmen Hüsnü Ertung tarafından yazılıp sahnelenen, aynı zamanda başrolünü oynadığı Seikilos Anıtı&amp;rsquo;nın Tralleis&amp;rsquo;den kaçırılmasını ve geri getirilme çabasını kurgulayan oyun Ağuuuu&amp;rsquo;yu izlemeye gittim dün.&lt;/p>
&lt;p>Tamamen ücretsiz olan oyundan Mükerrem hocam sayesinde haberim olmuştu ancak fırsat bulamamıştım. Oyunculardan biri olan, aynı zamanda arkadaşım Ceyda&amp;rsquo;nın daveti üzerine dün akşam ki oyuna katılabildim. Oyun Eğitim-Sen binasının teras katında ve kısıtlı teknik imkanlarla gerçekleştirildi.&lt;/p>
&lt;p>Öncelikle övgülerimi dizip sonrasında oyun hakkında yazmak istiyorum. Hüsnü Ertung hocamız Yalnız Dede rolünde müthiş bir performans sergiliyor doğal olarak. Başkan rolünde ise Psikosanat Derneği tarafından sahnelenen &amp;ldquo;Ayna&amp;rdquo; oyununda da yer almış olan Sülbiye Heper, oyun boyunca başkandan nefret ettiriyor. Sülbiye Heper&amp;rsquo;e mola sahnesinde Hüsnü Ertung &amp;ldquo;Sen başkandan nefret ettirmelisin, halbuki sempatik yapıyorsun&amp;rdquo; dedi ancak tüm oyun boyunca rolünden neredeyse hiç çıkmadan kibri bizlere hissettirdi. Davulcu, İklim ve diğer ahali rolündeki oyuncular da son derece başarılıydılar.&lt;/p></description></item><item><title>#05</title><link>https://emre.xyz/til/05/</link><pubDate>Sat, 23 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/05/</guid><description>&lt;p>Point-free Programming / Tacit Programming&lt;/p>
&lt;p>Bu konuda yeterince ingilizce içerik var zaten. Türkçe olarak açıklarsam fonksiyonu tanımlarken alacağı parametreyi belirtmediğinizde point-free programlama yapıyorsunuz.
Buradaki point kelimesi &amp;ldquo;.&amp;rdquo; manasında değil. Aksine bolca &amp;ldquo;.&amp;rdquo; operatörü ile birleştirme yapılabilmesi için de çok güzel oluyor. Çok nokta görünüyor yani bu tarzda.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-haskell" data-lang="haskell">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">birekle&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">::&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">Int&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">-&amp;gt;&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">Int&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">birekle&lt;/span> sayi &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> sayi &lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">birekle&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> (&lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span>) &lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">--pointfree&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Okunabilirlik konusunda ise &amp;ldquo;okunabilirlik aşinalıktır&amp;rdquo; lafına bakarsak bu tarzı benimsediğinizde daha okunabilir bir tarz oluyor.&lt;/p></description></item><item><title>Feminizm üzerine</title><link>https://emre.xyz/posts/feminizm-uzerine/</link><pubDate>Sun, 03 Mar 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/feminizm-uzerine/</guid><description>&lt;p>Feminizm üzerine okumalar yapmayı ve üzerine düşünmeyi sevdiğim bir konu. Çünkü varolanın karşısında konumlanmış bir ideoloji. İnsanlığın gelişiminin her zaman varolanın, alışılagelenin karşısında konumlanılabildiği sürece mümkün olduğunu düşünenlerdenim.&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;Sen yanmazsan, ben yanmazsam, biz yanmazsak, nasıl çıkar karanlıklar aydınlığa?&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>Feminizm&amp;rsquo;e karşı ilgimin ilk sebebi bu olsa da, okudukça ve düşündükçe ve detaylarına hakim oldukça daha da içine çekildim. Bu konuda daha önce de bir kaç yazı yazdım ancak hala feminizm hakkında atıp tutmanın hiç bir erkeğin haddi olmadığını düşünüyorum. Bu sebeple bu yazıda sadece fikirlerimi not almış olacağım ve her türlü tartışmaya açık olduğumu ve bu fikirlerin zaman içerisinde değişebileceğini de belirtmiş olmak istiyorum.&lt;/p></description></item><item><title>İstanbullululuk</title><link>https://emre.xyz/posts/istanbullululuk/</link><pubDate>Fri, 16 Feb 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/istanbullululuk/</guid><description>&lt;p>İstanbuldayım, yalnızım, 23 yaşındayım. O zamanlar allahım var ama sevgilisiz kalmışım. Benazir çıkmış hayatımdan, alevi sünni meselesine. Vermediler kızı, kız da kaçmadı bana. Kader kısmet ayrılık oldu. Olmuş yani, ben ara verdik sanarken. Sonra öğrendim benden kurtulmak için başkasıyla evlenmeye niyetlenmiş. Şimdi evli, mutlu, çocuklu. Mantıklı hareketmiş.&lt;/p>
&lt;p>Ancak o zaman kızgınlıklara sebep olmuştu. Kim ulan bu Ali? Ne çabuk bulunabildi. Aldatılıyor muyduk acaba? Hoşgeldin depresyon.&lt;/p>
&lt;p>İstanbul&amp;rsquo;dayım, 23 yaşımdayım. Alleme-i satış uzmanının ofisinde orta kat yazılımcıyım. Her haltlarına beni sürmüşler öne. Bunalmışım, bahane bol. Akşamları yatağımda yüksek iman ile sevgili duası etmekteyim. &amp;ldquo;Tanrım, tek başına koyma, kulların. Yalnızlığa ancak sen dayanırsın.&amp;rdquo; Salakça bir şelale gözlerde, yalnızlık korkusu.&lt;/p></description></item><item><title>Evim evdir</title><link>https://emre.xyz/posts/evim-evdir/</link><pubDate>Mon, 12 Feb 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/evim-evdir/</guid><description>&lt;p>Terapik yazılarımın üçüncüsüyle karşınızdayım sayın okur. Oradaysan ve okursan bil ki senin için değil bunlar, hep benlik. Sayın Ceza&amp;rsquo;nın da dediği gibi &amp;ldquo;Bu benim dünyam, sana göre belki palavra&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>Artık evim daha çok eve benziyor. İnternet bağlantılandı ve hey maşallah hızında ve durduraksız. Mobil internet ile idare edebilirim sanmıştım ancak iki hattımında interneti yeter artık diyince el mahkum bağlantılandı ev interneti.&lt;/p>
&lt;p>Okul haftası başladı, henüz okulun benden haberi yok. En kısa sürede devamı olmazsa kendisi de olmayan derslere iştirak sağlanmaya başlanacak. Bu yıl ders çok, tüm haftayı dolduran dersler yıpratıcı olmasın diye çabalanacak.&lt;/p></description></item><item><title>Çünkü bazen insan</title><link>https://emre.xyz/posts/cunku-bazen-insan/</link><pubDate>Thu, 08 Feb 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/cunku-bazen-insan/</guid><description>&lt;p>Terapik yazılarıma bir süre daha devam etmek durumundayım. Bireysel tedavi yöntemi uygulanmadığında yorucu geliyor herşey.&lt;/p>
&lt;p>Terapisinin yanında bir de şu etkisini gözlemledim; 2007&amp;rsquo;den bu yana çeşitli domainlerde farklı farklı yazılar yazmışım. Teknik olanların yanında kişisel duygusal yazılarımı da inceledim geçenlerde. WebArchive sağolsun çoğuna ulaşabildim.&lt;/p>
&lt;p>İlk sevgilimden ayrılışımdan, o günlerdeki düşünce yapılarıma kadar pek çok şey yazmışım. Bunları görmek kendimi iyi hissettirdi ve geriye doğru bakınca oluşan zaman çizgimi anlayabildim.&lt;/p>
&lt;p>Çünkü bazen insan, düşüncelerini yoktan varolmuş sanıyor. Tavırlarını, alışkanlıklarını, karakterini nasıl kazandığını veya bazı huylarının çıkışının yeni olduğunu sanıyor. Bakınca eski yazılarıma, bugün bir anda aklıma gelen fikirlerin köklerine ulaştım. Bu benim diyebildim. Yürüdüğüm yol buymuş, bu noktadan başka bir yere çıkamazmış zaten bu yol.&lt;/p></description></item><item><title>Osman Hamdi Bey</title><link>https://emre.xyz/posts/osman-hamdi-bey/</link><pubDate>Sat, 03 Feb 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/osman-hamdi-bey/</guid><description>&lt;p>Kalkedon kurulduğunda, güzelim İstanbul&amp;rsquo;u bırakıp buraya kent kuran kördür deyip Körler Ülkesi adını vermiş birileri. Bugün Kadıköy dediğimiz İstanbul&amp;rsquo;un güzelim ilçesinin ilk belediye başkanıdır Osman Hamdi Bey!&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://emre.xyz/images/osman-hamdi-bey.png" alt="Osman Hamdi Bey" title="Osman Hamdi Bey">&lt;/p>
&lt;p>Ancak bununla kalmaz tabi ki 1842 yılında İstanbul&amp;rsquo;da doğan Osman Hamdi Bey&amp;rsquo;in milletimize katkısı. Modern anlamdaki ilk arkeoloğumuz, ilk modern ressamımız, ilk sanat tarihçimiz, Mimar Sinan Güzel Sanatlar Üniversitesi ve iki gözümüzün nuru İstanbul Arkeoloji Müzesinin de kurucusudur.&lt;/p></description></item><item><title>Bugüne kadarkiler</title><link>https://emre.xyz/posts/bugune-kadarkiler/</link><pubDate>Thu, 01 Feb 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/bugune-kadarkiler/</guid><description>&lt;p>Sürüncemelerin devam ettiği geçiş dönemlerinde her daim varolan saçmalıklardan biri de bol hatalı düşüncenin çok da, pek de, hem de fena fena mantıklı gelmesidir. O yüzden kendimi nasıl değerlendireceğimi, kendim hakkında
kendime nasıl güveneceğimi ne bileceğim?&lt;/p>
&lt;p>Yine ferhangi bir yolla terapitik bir şeyler karalanmalı ki dönüp durmasın içine tükürdüğümün zihninde ipe sapa gelmez düşünceler. Tabi tam bir ferhangi olamayacak, belki bir kaç paragraf ön bilgisel, ardıl sözümsel sıçışların kokuları olabilir.&lt;/p></description></item><item><title>Ferhangi Denemeler</title><link>https://emre.xyz/posts/ferhangi-denemeler/</link><pubDate>Sun, 28 Jan 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/ferhangi-denemeler/</guid><description>&lt;p>Tek başıma bi otel odasındayım. Günlerdir ne yapacağımı ne yöne yürüyeceğimi bilmediğim bir haldeyim. Böyle sonuçlanacağını bildiğim bu durumdan daha önce defalarca kaçınmaya çalıştım.
Şartlar bu kadar zorlaşmamışken uzaklaşmaya yeniden başlamaya çalıştım. Ancak insan duygularına söz geçiremiyor. Derler ya, umut insana yapay çiçeği sulatır diye.
O şekil yürümeye devam ettim aynı yolda. İlerlerken şartlar giderek daha da kötüleşti ve bu noktadayız artık. Manevi olarak daha da yalnızlaşmış, duygusal olarak daha fazla yıpranmış,
mental olarak daha kaotik, maddi olarak ise sinirmatik sorunsal.&lt;/p></description></item><item><title>Otomatize Testler ve Test Çeşitleri</title><link>https://emre.xyz/posts/otomatize-testler-ve-test-cesitleri/</link><pubDate>Sun, 28 Jan 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/otomatize-testler-ve-test-cesitleri/</guid><description>&lt;p>Yazdığınız kodun çalıştığını nasıl garanti edersiniz?&lt;/p>
&lt;p>Bir web uygulaması yaz ve bitir işi değildir, sürekli olarak gelişen ve değişen bir sistemdir.
Sürekli gelişen ve değişen karmaşık sistemlerin en büyük sorunu ise geliştirmeyi yapan kişinin iş üzerindeki kontrolünün zaman içinde kaybolmasıdır.
Pek çok parçadan oluşan bir uygulamada, yeni kısımlar eklenip diğer kısımlar değiştikçe nerede ne olduğunu takip etmek zorlaşır ve uygulamanızın çalışır durumda olduğunu kanıtlanmanız gerekir.&lt;/p>
&lt;p>Tabi ki bunu yapmadan da bir uygulama geliştirebilirsiniz.
Ancak test olmadan geliştirilen bir uygulama çok kısa bir vade içerisinde ölmeye mahkumdur.
Çünkü geliştirme süreci, bir noktada kontrol kaybedildiği için tıkanmaya başlar ve artık hiç bir değişiklik yapamaz olursunuz.&lt;/p></description></item><item><title>#04</title><link>https://emre.xyz/til/04/</link><pubDate>Wed, 10 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/04/</guid><description>&lt;p>Zero Knowledge Proof&lt;/p>
&lt;p>There is a way to get proof for &amp;ldquo;thing&amp;rdquo; without getting any &amp;ldquo;sensitive&amp;rdquo; or &amp;ldquo;private&amp;rdquo; information from.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://ethereum.org/en/zero-knowledge-proofs/">Zero Knowledge Proof&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>BUT for now its to expensive to implement for tiny projects. Calculations requires a lot costs.&lt;/p></description></item><item><title>#02</title><link>https://emre.xyz/til/02/</link><pubDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/02/</guid><description>&lt;p>There is tool named &lt;code>bgrem&lt;/code> for using image models to remove backgrounds&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-fallback" data-lang="fallback">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>pipenv shell
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>pipenv install bgrem[cli]
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>bgrem i file.jpg output-file.jpg
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>&lt;code>i&lt;/code> argument for specifing input file&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>s&lt;/code> argument runs a server and web-ui on port 5000 to use models.&lt;/p>
&lt;p>First usage of model requires download. So it will take a little bit time to complete at first run of model.&lt;/p></description></item><item><title>#03</title><link>https://emre.xyz/til/03/</link><pubDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/03/</guid><description>&lt;p>Yarn issue&lt;/p>
&lt;p>Error: tunneling socket could not be established, statusCode=400
Cause: Proxy config in yarn
Solution:&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-fallback" data-lang="fallback">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>yarn config delete https-proxy 
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>yarn config delete proxy 
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></description></item><item><title>Class</title><link>https://emre.xyz/class/</link><pubDate>Mon, 08 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/class/</guid><description>&lt;h1 id="17-haftada-web-geliştirme-uzmanı-olun">17 Haftada Web Geliştirme Uzmanı Olun!&lt;/h1>
&lt;p>Web programlamaya adım atın! Modern teknikler ve kapsamlı ders içerikleriyle, PHP, HTML, CSS ve JavaScript dünyasını keşfedin.&lt;/p>
&lt;h2 id="kurs-detayları">Kurs Detayları&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Web Programlamaya Giriş&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Web programlamayı keşfedelim ve nedir anlayalım?&lt;/li>
&lt;li>Backend ve Frontend gibi web programlama kısımlarını anlayalım.&lt;/li>
&lt;li>PHP&amp;rsquo;nin web programlamanın neresinde durduğuna bakalım.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Hazırlık&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>PHP yorumlayıcısı hakkında bilgi edinelim.&lt;/li>
&lt;li>İşletim sistemi farkı nelere sebep olur anlayalım.&lt;/li>
&lt;li>PHP&amp;rsquo;yi bilgisayarımıza kuralım (windows, mac, linux).&lt;/li>
&lt;li>Kodları nerede yazacağız ve ne farkeder?&lt;/li>
&lt;li>HttpServer ve Veritabanı kurulumu yapalım.&lt;/li>
&lt;li>Windows Üzerinde PHP, mysql, nginx kurulumu.&lt;/li>
&lt;li>Bonus - Docker ve docker-compose ile hızlı kurulum.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Otomatize Testler&lt;/strong>&lt;/p></description></item><item><title>#01</title><link>https://emre.xyz/til/01/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2024 13:14:19 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/til/01/</guid><description>&lt;p>To create custom content types just create a new folder inside content folder.&lt;/p>
&lt;p>Started &lt;code>Today I Learned&lt;/code> contents.&lt;/p></description></item><item><title>Yazılım Atölyesi Eğitim Serisi</title><link>https://emre.xyz/posts/yazilim-atolyesi/</link><pubDate>Tue, 02 Jan 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/yazilim-atolyesi/</guid><description>&lt;p>Uzun zamandır planladığım yazılım öğrenme eğitimini sonunda &lt;a href="https://gatherin.life/place/delirehberi">https://gatherin.life/place/delirehberi&lt;/a> adresinde yayına aldım.
Eğitim 13 Ocak&amp;rsquo;da başlayacak ve her hafta bir bölüm şeklinde ilerleyecek. Tüm müfredat gatherin sayfamda mevcut.
Her ders bağımsız olarak alınabiliyor ve derslerin yüzde seksenine katılım gerçekleştirenler katılım sertifikası almaya hak kazanıyor.&lt;/p>
&lt;p>PHP ile Web programlama eğitim serisi 17+ hafta sürecek bir eğitim serüveni.
Web uygulamaları geliştirebilmek için webin temellerinden başlayarak, Modern PHP ile backend programlama yapabilecek,
temel html-css ve javascript ile frontend programlama yapabilecek, sql-mysql-postgresql ile de temel veritabanı işlemlerini
gerçekleştirebileceksiniz. Ek olarak docker, docker-compose, git vb programcının ihtiyacı olacak pek çok araç hakkında da
temel seviyede bilgi edinmiş olacaksınız. Her eğitim birbirinden bağımsız olarak satın alınabilir. Ancak bütünleşik
bir eğitim deneyimi için tüm eğitimlere katılmak daha verimli olacaktır.
Her eğitimin süresi 1 ile 4 saat arasında değişmektedir.&lt;/p></description></item><item><title>Developer Advocacy: Making Developers Love Your Services</title><link>https://emre.xyz/posts/developer-advocacy-making-developers-love-your-services/</link><pubDate>Sun, 10 Dec 2023 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/developer-advocacy-making-developers-love-your-services/</guid><description>&lt;p>Greetings, tech enthusiasts and visionary company leaders!&lt;/p>
&lt;p>Today, we&amp;rsquo;re delving into a revolutionary approach that has the potential to elevate your business to new heights: &lt;strong>Developer Advocacy&lt;/strong>. Envision a scenario where developers not only utilize your services but genuinely embrace them. Intriguing, isn&amp;rsquo;t it? Let&amp;rsquo;s uncover how embracing a Developer Advocacy team, as opposed to a lone advocate, can transform this vision into reality for your company.&lt;/p>
&lt;p>Consider Developer Advocacy as akin to having a friendly cheerleader for your brand in the dynamic tech landscape. These advocates are not merely users of your products – they are fervent enthusiasts who proudly broadcast their support across digital channels. The primary objective of a developer advocate is to bridge the gap between your company and the expansive developer community.&lt;/p></description></item><item><title>Simple zero downtime deployment with github actions</title><link>https://emre.xyz/posts/simple-zero-downtime-deployment-with-github-actions/</link><pubDate>Wed, 13 Sep 2023 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/simple-zero-downtime-deployment-with-github-actions/</guid><description>&lt;p>Github actions is a powerful tool. Today I built a simple deployment configuration for a client.&lt;/p>
&lt;p>It is uploading repository content to server via rsync.&lt;/p>
&lt;h3 id="preperations">Preperations:&lt;/h3>
&lt;p>We need to create ssh keys.
&lt;code>ssh-keygen -t rsa -b 4096 -C &amp;quot;your_email@example.com&amp;quot;&lt;/code> generate your keys. You will have private and public keys.&lt;/p>
&lt;p>Add generated public key to your servers &lt;code>.ssh/authorized_keys&lt;/code> file.
Add generated private key to github repositories secrets as &lt;code>PKEY&lt;/code>&lt;/p>
&lt;h3 id="how-is-working">How is working?&lt;/h3>
&lt;p>We will use shimataro/ssh-key-action@v2 action to configure ssh key in runner. Save SSH_HOST,SSH_USER and APP_ROOT folders in github repository secrets.&lt;/p></description></item><item><title>Neden teknoloji takip etmek yerine yaratmiyoruz</title><link>https://emre.xyz/posts/neden-teknoloji-takip-etmek-yerine-yaratmiyoruz/</link><pubDate>Mon, 07 Aug 2023 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/neden-teknoloji-takip-etmek-yerine-yaratmiyoruz/</guid><description>&lt;iframe style="width:100%" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/KJWq1e_7RJ4" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen>&lt;/iframe></description></item><item><title>Tailwindcss gerekli birsey mi</title><link>https://emre.xyz/posts/tailwindcss-gerekli-birsey-mi/</link><pubDate>Thu, 03 Aug 2023 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/tailwindcss-gerekli-birsey-mi/</guid><description>&lt;p>Henüz kullanma fırsatım olmayan Tailwind hakkında olumsuz bir fikrim vardı. Hatta bunun ilgili bir twit atıp &amp;ldquo;Tailwind HTML&amp;rsquo;e edilmiş küfürdür&amp;rdquo; demiş bulundum. Fatih Altınok sağolsun bir yayında bana neden bu fikrin yanlış olduğunu, tailwind&amp;rsquo;i şu an için neden iyi bir çözüm olduğunu anlattı.&lt;/p></description></item><item><title>Sessiz istifa nedir</title><link>https://emre.xyz/posts/sessiz-istifa-nedir/</link><pubDate>Mon, 31 Jul 2023 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/sessiz-istifa-nedir/</guid><description>&lt;iframe style="width:100%" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/SvMVxt4Gs7w" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen>&lt;/iframe></description></item><item><title>Bluesky nedir</title><link>https://emre.xyz/posts/bluesky-nedir/</link><pubDate>Thu, 27 Jul 2023 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/bluesky-nedir/</guid><description>&lt;iframe style="width:100%" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ASkr-s6Y2Xs" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;p>Merhaba!
Bugün size biraz bluesky bahsedicem. Muhakkak duymuşsunuz, davetiye ile kayıt yapılabilen bir sosyal medya uuygulaması.&lt;/p></description></item><item><title>Bluesky atproto uzerindeki ozellestirilmis akislar</title><link>https://emre.xyz/posts/bluesky-atproto-uzerindeki-ozellestirilmis-akislar/</link><pubDate>Tue, 18 Jul 2023 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/bluesky-atproto-uzerindeki-ozellestirilmis-akislar/</guid><description>&lt;p>Bluesky, kullandığı protokolde yer alan özelleştirilmiş akışlara izin veriyor. Bu sebeple ben de protokoldeki yönergelerle bir özelleştirilmiş akış oluşturdum. &lt;a href="https://bsky.app/profile/did:plc:4gcumoev4zxuu3kpruphphrv/feed/bilim-insanlari">https://bsky.app/profile/did:plc:4gcumoev4zxuu3kpruphphrv/feed/bilim-insanlari&lt;/a> linkine tıklayarak akışa abone olabilirsiniz. Öne çıkması için beğeni atabilirsiniz.&lt;/p>
&lt;p>Şimdilik feed sadece 8 bilim insanının hesabını içeriyor, yeni bilim insanları bluesky&amp;rsquo;a katıldıkça eklemeye devam edeceğim.Akışta şimdilik benim skeetlerim de bulunuyor ancak ilk başta akışla ilgili duyuruları yapacağım için kendimi ekledim, akıştaki kullanıcı sayısı arttıkça kendimi çıkartacağım.&lt;/p>
&lt;p>Akışa kullanıcı eklerken şu kurallara dikkat etmeye çalışıyorum:&lt;/p></description></item><item><title>Aydin yazilimci etkinlikleri 3</title><link>https://emre.xyz/posts/aydin-yazilimci-etkinlikleri-3/</link><pubDate>Thu, 22 Jun 2023 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/aydin-yazilimci-etkinlikleri-3/</guid><description>&lt;p>Üçüncü etkinliğimizi Behram Çelen ile yaptık, ChatGPT marketinde yayınlanmak üzere nasıl eklenti geliştirebileceğimizi konuştuk.&lt;/p>
&lt;iframe style="width:100%" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/QcsKcyVx4Y8" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen>&lt;/iframe></description></item><item><title>A journey with beeper the all in one messaging app</title><link>https://emre.xyz/posts/a-journey-with-beeper-the-all-in-one-messaging-app/</link><pubDate>Thu, 08 Jun 2023 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/a-journey-with-beeper-the-all-in-one-messaging-app/</guid><description>&lt;p>Recently, I embarked on a journey with &lt;a href="https://www.beeper.com/">Beeper&lt;/a>, an app that promises to unify all your messaging applications into one. The idea of having a single hub for all my conversations was intriguing, and I was eager to see how it would pan out. Here are my thoughts after a few weeks of using Beeper.&lt;/p>
&lt;h2 id="the-promise-of-unity">The Promise of Unity&lt;/h2>
&lt;p>The concept of Beeper, a one-stop-shop for all messaging apps, is a compelling one. However, as I realized(finally lol), each messaging app has its unique features that make it special. Translating these unique features into a single app is a Herculean task, and it&amp;rsquo;s understandable if some features get lost in translation.&lt;/p></description></item><item><title>Aydin yazilimci agi etkinlikleri</title><link>https://emre.xyz/posts/aydin-yazilimci-agi-etkinlikleri/</link><pubDate>Thu, 08 Jun 2023 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/aydin-yazilimci-agi-etkinlikleri/</guid><description>&lt;p>Uzun bir aradan sonra etkinliğimizi online olarak gerçekleştirdik. Konumuz ise Wasp adındaki yepyeni bir dsl oldu. İyi seyirler.&lt;/p>
&lt;iframe width="100%" style="width:100%" height="400" src="https://www.youtube.com/embed/ErLQMi_IoQw" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen>&lt;/iframe></description></item><item><title>Slaying code with linux the tools i use to dominate in development</title><link>https://emre.xyz/posts/slaying-code-with-linux-the-tools-i-use-to-dominate-in-development/</link><pubDate>Mon, 24 Apr 2023 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/slaying-code-with-linux-the-tools-i-use-to-dominate-in-development/</guid><description>&lt;p>As a developer, I&amp;rsquo;ve often been asked about my development environment. I love using Linux and have found it to be a powerful tool for my work. In this article, I will share my setup in simple terms and provide links to the tools I use.&lt;/p></description></item><item><title>Deploy streamlit app to aws with elastic beanstalk</title><link>https://emre.xyz/posts/deploy-streamlit-app-to-aws-with-elastic-beanstalk/</link><pubDate>Wed, 29 Mar 2023 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/deploy-streamlit-app-to-aws-with-elastic-beanstalk/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="https://streamlit.io/">Streamlit&lt;/a> is a framework for creating data apps with python.&lt;/p>
&lt;p>I&amp;rsquo;ve built a sandbox application for testing the amazon personalization engine. I use streamlit as a framework and python as a language.&lt;/p>
&lt;p>After completing the job, I had to deploy to AWS. This is the way I followed.&lt;/p></description></item><item><title>Filmin sonu</title><link>https://emre.xyz/posts/filmin-sonu/</link><pubDate>Fri, 27 Jan 2023 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/filmin-sonu/</guid><description>&lt;p>İnsan doğumunu kendi seçmiyor. Mutlu olmak isteyen iki kişinin çoğu zaman ortak kararıyla varoluyor tesadüfi bir şekilde. Tamamen tesadüfi şartlarda yaşıyor, büyüyor ve öğreniyor.&lt;/p></description></item><item><title>Aydin yazilimci bulusmasi notlari 1</title><link>https://emre.xyz/posts/aydin-yazilimci-bulusmasi-notlari-1/</link><pubDate>Sat, 17 Dec 2022 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/aydin-yazilimci-bulusmasi-notlari-1/</guid><description>&lt;p>Fırsatım oldukça &lt;a href="https://emre.xyz/haftalik-yazilimci-bulusmalari">aydın yazılımcı buluşmalarında&lt;/a> konuşulan konular hakkında notlar yazmaya çalışacağım. Böyle katılmak isteyip de neler konuşulduğunu merak eden kişiler için faydalı olabilir.&lt;/p></description></item><item><title>Haftalik yazilimci bulusmalari</title><link>https://emre.xyz/posts/haftalik-yazilimci-bulusmalari/</link><pubDate>Fri, 18 Nov 2022 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/haftalik-yazilimci-bulusmalari/</guid><description>&lt;p>Geçtiğimiz yıllarda Ankara&amp;rsquo;da gerçekleştirdiğimiz yazılımcı buluşmaları adını verdiğimiz haftalık buluşmaları Aydın&amp;rsquo;da tekrar yapmaya karar verdim.&lt;/p></description></item><item><title>Add essential dotenv support to your wordpress without a plugin</title><link>https://emre.xyz/posts/add-essential-dotenv-support-to-your-wordpress-without-a-plugin/</link><pubDate>Sat, 15 Oct 2022 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/add-essential-dotenv-support-to-your-wordpress-without-a-plugin/</guid><description>&lt;p>You may want to start using Environment variables to configure your WordPress application. I did because I needed to install a development environment to my local and did not want to keep separate wp-config.php files.&lt;/p>
&lt;p>So, how did I that?&lt;/p></description></item><item><title>Apple shortcuts</title><link>https://emre.xyz/posts/apple-shortcuts/</link><pubDate>Sat, 27 Aug 2022 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/apple-shortcuts/</guid><description>&lt;p>I have a MacBook as a backup computer. I love to use mac for non-development kinds of tasks, like surfing the internet, using ms office applications, writing blogs, etc.&lt;/p>
&lt;p>Apple announces an application named Shortcuts. I am a person who has an obsession with automation. And I loved it. I tried to use it for several purposes.&lt;/p>
&lt;p>I wanted to add a shortcut for translating selected text to Turkish. There is a built-in translate app in macOS but there is no Turkish support, unfortunately. So, I decided to create a new shortcut for that task.&lt;/p></description></item><item><title>How to add a database structure migration feature to your legacy php projects</title><link>https://emre.xyz/posts/how-to-add-a-database-structure-migration-feature-to-your-legacy-php-projects/</link><pubDate>Tue, 16 Aug 2022 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/how-to-add-a-database-structure-migration-feature-to-your-legacy-php-projects/</guid><description>&lt;p>There is a ton of legacy projects that exist in the universe written in PHP. Old codebases are hard to maintain, and it&amp;rsquo;s not easy to set up a development environment for legacy applications. I had the same issue; I have a lot of solutions to build a stateless development environment for legacy projects. Today I will focus on database-related one.&lt;/p></description></item><item><title>Lets write a custom function to doctrine</title><link>https://emre.xyz/posts/lets-write-a-custom-function-to-doctrine/</link><pubDate>Wed, 26 Jan 2022 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/lets-write-a-custom-function-to-doctrine/</guid><description>&lt;p>Doctrine is well-known ORM for php applications, especially apps which uses #symfony framework. I like to use symfony when i need to write a php application in all scale.&lt;/p>
&lt;p>Doctrine is fittest ORM for sql operation in #PHP ecosystem in my opinion. I want to talk about writing custom #dql functions for doctrine.&lt;/p></description></item><item><title>Using postgresql in non daemon way</title><link>https://emre.xyz/posts/using-postgresql-in-non-daemon-way/</link><pubDate>Sat, 11 Dec 2021 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/using-postgresql-in-non-daemon-way/</guid><description>&lt;p>I have a preference against installing servers locally and running them as systemd services, which is why I&amp;rsquo;m a big fan of Docker.&lt;/p>
&lt;p>However, there are times when I simply want to use servers as specific apps, without having to go through a system-wide installation, even with docker.&lt;/p>
&lt;p>Take #postgresql as an example. A typical installation creates a user, installs files in your root directories, changes ownerships, creates service files, and so on.&lt;/p></description></item><item><title>Do everyone needs slack or other ims</title><link>https://emre.xyz/posts/do-everyone-needs-slack-or-other-ims/</link><pubDate>Sat, 23 Oct 2021 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/do-everyone-needs-slack-or-other-ims/</guid><description>&lt;h2 id="tldr-no-of-course-not">tldr; NO!, of course not!&lt;/h2>
&lt;p>The first question is what is the problem which trying to be solved by IMs.&lt;/p>
&lt;p>I believe that the problem is connectivity. So clear enough. All IM brands are tries to solve connection problem between people. People wants to reach each other whenever they want. This is all about &amp;ldquo;EVOLUTION&amp;rdquo;, ehe, ehe, ehe.&lt;/p></description></item><item><title>Ac kapa artema</title><link>https://emre.xyz/posts/ac-kapa-artema/</link><pubDate>Sat, 31 Jul 2021 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/ac-kapa-artema/</guid><description>&lt;p>Bir kaç ay öncesinde sosyal medya hesaplarımı kapatıp, hem biraz kafa dinleyeyim hem de daha fazla üreteyim gibi bir şey düşünmüştüm.&lt;/p>
&lt;p>Hesapları kapattıktan sonra haliyle belli bir döngünün dışına çıkılıyormuş. Bu da toplumsal üretim döngüsü. Bu süreçte tek yapabildiğim çalıştığım şirketin işleriyle ilgilenmek ve tatil yapmak oldu.&lt;/p>
&lt;p>Aslında çok fena olmadı bir ara vermiş olduk. Fakat yazıp üretebilmek için üretim-tüketim döngüsünün çok da dışına çıkmamak lazım sanırım. En nihayetinde sosyal varlıklarız. Teknoloji de artık sosyalliğimizi dijitalleştirdiği için çok da direnmemek lazım.&lt;/p></description></item><item><title>Haskell turkiye ikinci meetup</title><link>https://emre.xyz/posts/haskell-turkiye-ikinci-meetup/</link><pubDate>Sun, 28 Mar 2021 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/haskell-turkiye-ikinci-meetup/</guid><description>&lt;p>Geçen yıl ilk etkinliğini gerçekleştirdiğimiz Haskell Türkiye topluluğun ikinci etkinliğini de online olarak gerçekleştirebildik. Youtube&amp;rsquo;dan izleyebilirsiniz.&lt;/p>
&lt;iframe style="width:100%" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/kW0KjR40nII" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen>&lt;/iframe></description></item><item><title>Kensington expert mouse trackball mouse</title><link>https://emre.xyz/posts/kensington-expert-mouse-trackball-mouse/</link><pubDate>Thu, 18 Mar 2021 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/kensington-expert-mouse-trackball-mouse/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>başlıkta türkçe kelime olmaması ne acı.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Yaklaşık 2 hafta kadar önce bir mouse aldım. Bununla ilgili deneyimlerimi paylaşacağım.&lt;/p></description></item><item><title>Otuzu devirenler</title><link>https://emre.xyz/posts/otuzu-devirenler/</link><pubDate>Sun, 07 Mar 2021 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/otuzu-devirenler/</guid><description>&lt;p>Şu yıla kadar 31 farklı Emre yaşadı varsayıyorum. Hepsinin hayatı başkaydı, üst üste katmanlı yaşadılar, ancak hep ayrı kişilerdi. Sonraki gelen, öncesinin sorumluluğunu aldı hep ancak önceki sonrakileri tahmin bile edemedi. Yol karmaşıklaştı giderek.&lt;/p>
&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/Otuzu-devirenler-es0o4l" height="102px" style="width:100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe></description></item><item><title>Bu nedenler nedenler</title><link>https://emre.xyz/posts/bu-nedenler-nedenler/</link><pubDate>Mon, 01 Feb 2021 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/bu-nedenler-nedenler/</guid><description>&lt;p>6 yıl önce, 20 ağustos 2015 yılında yazmış olduğum bir şiire denk geldim bugün soundcloud hesabımda gezerken. Yazılı hali yokmuş, doğaçlama okumuşum. Burada da paylaşayım kayıt olsun dedim.&lt;/p></description></item><item><title>2021 yilinda nasil yazilimci olunur</title><link>https://emre.xyz/posts/2021-yilinda-nasil-yazilimci-olunur/</link><pubDate>Wed, 13 Jan 2021 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/2021-yilinda-nasil-yazilimci-olunur/</guid><description>&lt;p>Bir çok insanın defalarca cevapladığı bir soruyu ben de eksik kalmayayım madem diyerek kendi bakış açımdan cevaplamaya çalışacağım.&lt;/p>
&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/2021-Ylnda-Nasl-Yazlmc-Olunur-ep5sq2" height="102px" style="width:100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe></description></item><item><title>Karikatur davalari</title><link>https://emre.xyz/posts/karikatur-davalari/</link><pubDate>Wed, 16 Dec 2020 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/karikatur-davalari/</guid><description>&lt;p>Haberdar olmayan çok azdır. Türkiye karikatüristleri bir telif firmasıyla anlaşmış, piyasadan karikatür telif ihlallleri tespit edilip davalar açılmak suretiynen hak arama sürecine girilmiş.&lt;/p></description></item><item><title>What i want</title><link>https://emre.xyz/posts/what-i-want/</link><pubDate>Tue, 01 Dec 2020 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/what-i-want/</guid><description>&lt;p>I couldn&amp;rsquo;t write a post in English for a long time. You know, easy to write in my mother-language of course, but i can not to improve my language skills if i don&amp;rsquo;t write. This is an important thing to making progress in language learning.&lt;/p>
&lt;p>I&amp;rsquo;m in a path nowadays. Am i need to stay in my country or am i need to move to another place.&lt;/p>
&lt;p>I&amp;rsquo;m a kind of nationalist and in my heart, believe me, i want to stay in here. I do not want to left my whole life behind and start a completely new thing. I&amp;rsquo;m 30+. I feel my-self tired to start a new life. But in same time i am not sure about it.&lt;/p></description></item><item><title>On yil once</title><link>https://emre.xyz/posts/on-yil-once/</link><pubDate>Mon, 30 Nov 2020 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/on-yil-once/</guid><description>&lt;p>Bu yılın bitişiyle birlikte otuzuncu yaşımı geride bırakıyorum. Bu yıl ile başladığım üç aylık değerlendirme yazılarıma bir de 10 yıllık değerlendirme ekleyeyim diyorum.&lt;/p>
&lt;p>On yıl önce kimdim? Şimdi kimim?&lt;/p>
&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/On-Yl-nce-en7csp" height="102px" style="width:100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe></description></item><item><title>Nostalji sever</title><link>https://emre.xyz/posts/nostalji-sever/</link><pubDate>Mon, 23 Nov 2020 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/nostalji-sever/</guid><description>&lt;p>Nostalji seven, hatta nostalji bağımlısı denebilen bir insanım. Bu kasıtlı arzuladığım veya öyle olması için çabaladığım birşey değil.&lt;/p>
&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/Nostaljisever-emu3n2" height="102px" style="width:100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe></description></item><item><title>Kendi blogunu kendin kodla 4 symfony form components</title><link>https://emre.xyz/posts/kendi-blogunu-kendin-kodla-4-symfony-form-components/</link><pubDate>Sun, 15 Nov 2020 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/kendi-blogunu-kendin-kodla-4-symfony-form-components/</guid><description>&lt;p>Önceki &lt;a href="https://emre.xyz/kendi-blogunu-kendin-kodla">üç videoda&lt;/a> oluşturduğumuz blog&amp;rsquo;umuzdaki yönetim panelinde bulunan formları Symfony Form Component kullanarak güncelliyoruz.&lt;/p>
&lt;iframe width="%100" style="width:100%" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/rBjMAlWxz9I" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen>&lt;/iframe></description></item><item><title>5 lira bagis mi olur</title><link>https://emre.xyz/posts/5-lira-bagis-mi-olur/</link><pubDate>Fri, 06 Nov 2020 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/5-lira-bagis-mi-olur/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="https://adimadim.org">AdımAdım&lt;/a> öncülüğünde, &lt;a href="https://www.kedv.org.tr/">Kadın Emeğini Değerlendirme Vakfı&lt;/a> adına, &lt;a href="http://bilimkadinlari.com">Bilim Kadınları&lt;/a> takımıyla beraber 8 Kasım 2020 Pazar günü yapacağımız yardım koşusu için bağış topluyoruz bazılarınızın bildiği üzere. Bu süreçte farkettiğim, toplumumuza özgü olduğunu düşündüğüm bir durum üzerine sesli düşüneceğim.&lt;/p></description></item><item><title>I quit</title><link>https://emre.xyz/posts/i-quit/</link><pubDate>Tue, 27 Oct 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/i-quit/</guid><description>&lt;p>I quit smoking 20~ days ago. It was the time for that. I was feel that. So I decide to not smoke anymore and i didn&amp;rsquo;t, i will not. I don&amp;rsquo;t want to smoke anymore, i did for 12 years and it is enough. I want to live healthy, i want to breath to fresh air.&lt;/p>
&lt;p>These are my advises to who wants to quit;&lt;/p>
&lt;p>Do not push yourself; at first, you have to accept the smoking is wrong, otherwise you can not leave it. You have to understand that with your whole consciousness, read about that, think about it, spend your time before quit smoking with trying to accept the &amp;ldquo;smoke is wrong&amp;rdquo;. You have to feel in your hearth &amp;ldquo;this is wrong, i do not want to that&amp;rdquo;&lt;/p></description></item><item><title>2020 hedeflerim son ceyrek</title><link>https://emre.xyz/posts/2020-hedeflerim-son-ceyrek/</link><pubDate>Tue, 06 Oct 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/2020-hedeflerim-son-ceyrek/</guid><description>&lt;p>Geçtiğimiz üç aylık süreçte 7cups.com ile çalışmaya başladım. 5 adet video çekebilmişim. Hiç podcast kaydı yapmadım ve benim için &amp;ldquo;çok&amp;rdquo; sayılabilecek sayıda blog içeriği yazmışım.&lt;/p></description></item><item><title>Tiramisu tarifi</title><link>https://emre.xyz/posts/tiramisu-tarifi/</link><pubDate>Sun, 04 Oct 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/tiramisu-tarifi/</guid><description>&lt;p>Elçin&amp;rsquo;le birlikte son zamanlarda yeni bir adetimiz oldu. Covid sebebiyle dışarı çıkamadığımız için, Elçin&amp;rsquo;in annesi ve babasının 2 bina yanımızda oturmasından dolayı her haftasonunu ailecek geçiriyoruz. Her haftasonu bir arada olduğumuz için de o günü yemek günü ilan ettik ve hepimiz keyfimize göre bir şeyler yapıyoruz. Geçtiğimiz haftasonu ise ben Tiramisu, Elçin ise şusi yapmayı tercih ettik.&lt;/p></description></item><item><title>Is ilaninda maas olmaz</title><link>https://emre.xyz/posts/is-ilaninda-maas-olmaz/</link><pubDate>Mon, 21 Sep 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/is-ilaninda-maas-olmaz/</guid><description>&lt;iframe height="315" style="width: 100%" src="https://www.youtube.com/embed/IlQkPvkF9nM" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/lannda-Maa-Olmaz-eme43a" height="102px" style="width:100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe>
&lt;p>Dün LinkedIn&amp;rsquo;de bulunan, hoş görünen ilana bir yorum yaptım. Bilirsiniz şu her zamanki hoş görünen ilanlardan.&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;Bizimle çalışırsanız size lig tv paketi bile vercez, hem o da bişey mi uslu bir çalışan olursanız belki haftada bir iki gün evden bile çalışabilirsiniz!&amp;rdquo; diyen ilanlardan.&lt;/p></description></item><item><title>Saksiya sigmamak yazilimcilarin sik is degistirmesi uzerine</title><link>https://emre.xyz/posts/saksiya-sigmamak-yazilimcilarin-sik-is-degistirmesi-uzerine/</link><pubDate>Tue, 15 Sep 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/saksiya-sigmamak-yazilimcilarin-sik-is-degistirmesi-uzerine/</guid><description>&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/Saksya-Smamak-emsia6" height="102px" style="width:100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe>
&lt;p>Bahçe işleriyle uğraşmayı seven biriyim ancak bir bahçem yok, bunun yerine terasımda saksılarda eşimle birlikte bir bahçe kurduk. İçerisinden gül, şeftali ağacı, limon, fasülye, domates, pazı vb şeyler yetiştirmeyi seviyoruz.&lt;/p>
&lt;p>Saksıda bitki yetiştirmeyi biliyorsanız bazı bitkilerin, özellikle meyve veren bitkilerin, küçük bir saksıda başlayan macerası zamanla boy boy saksı değiştirerek ilerliyor. Geçenlerde bir bitkinin saksısını büyütmeyi geciktirdiğim için büyümesi durdu ve haliyle saksıyı bir an önce değiştirmem gerekti. Saksıdan bitkiyi çıkarttığımda köklerinin neredeyse saksıyı delip çıkmak üzere olduğunu ve içindeki toprağın her yerine yayıldığını farkettim.&lt;/p>
&lt;p>Saksı küçük kaldığı için kökler büyüyemiyor ve bu da bitkinin yaşamını direkt olarak etkiliyor.&lt;/p>
&lt;p>Yazılım sektöründe düstur haline gelmiş ve bence yanlış yönde ilerleyen bir algı var. Silikon vadisinde dahi normalleştirilmiş olan şey; yazılımcıların şirketler arasında atlamasının, kısa sürelerde iş değiştirmelerinin normal olduğu algısı.&lt;/p></description></item><item><title>Kendi blogunu kendin kodla</title><link>https://emre.xyz/posts/kendi-blogunu-kendin-kodla/</link><pubDate>Mon, 14 Sep 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/kendi-blogunu-kendin-kodla/</guid><description>&lt;p>Şimdiye kadar öğrendiğimiz konuları birleştirerek, üzerine bir kaç parça daha ekleyerek kendi blogunuzu yapabilirsiniz.&lt;/p></description></item><item><title>Doctrine fixtures nedir nasil kullanilir</title><link>https://emre.xyz/posts/doctrine-fixtures-nedir-nasil-kullanilir/</link><pubDate>Sun, 06 Sep 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/doctrine-fixtures-nedir-nasil-kullanilir/</guid><description>&lt;iframe style="width: 100%" height="415" src="https://www.youtube.com/embed/81jn0EgVdzk" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen>&lt;/iframe></description></item><item><title>Hakettigini yasamak</title><link>https://emre.xyz/posts/hakettigini-yasamak/</link><pubDate>Wed, 02 Sep 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/hakettigini-yasamak/</guid><description>&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/Hakettiini-Yaamak-empc72" height="102px" style="width: 100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe>
&lt;p>Geçenlerde bir yazı okurken, bir cümle dikkatimi çekti. Yazıda covid19 meselesinden sonra fastfood restoranlarına olan rağbetten dolayı birine soru soruyorlar&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&amp;ldquo;Bir kızarmış tavuk için neden iki saat bekliyorsunuz?&amp;rdquo;
Cevap baya şaşırtıcıydı. Gerçi bu soruya şaşırtıcı olmayan çok az cevap verilebilirdi.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Symfony 5 doctrine giris</title><link>https://emre.xyz/posts/symfony-5-doctrine-giris/</link><pubDate>Sun, 30 Aug 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/symfony-5-doctrine-giris/</guid><description>&lt;p>Symfony 5&amp;rsquo;de Doctrine kullanmak hakkında aşağıdaki konuları anlatmaya çalıştım.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Doctrine nedir?&lt;/li>
&lt;li>ORM nedir?&lt;/li>
&lt;li>Entity nedir?&lt;/li>
&lt;li>Repository nedir?&lt;/li>
&lt;li>Migration nedir?&lt;/li>
&lt;li>Veritabanına Doctrine üzerinden veri kaydetmek&lt;/li>
&lt;li>Verileri güncellemek&lt;/li>
&lt;li>Verileri silmek&lt;/li>
&lt;li>Verileri çekmek&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;iframe style="width: 100%" height="415" src="https://www.youtube.com/embed/8JL8N-1KEEo" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen>&lt;/iframe></description></item><item><title>Nix</title><link>https://emre.xyz/posts/nix/</link><pubDate>Fri, 31 Jul 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/nix/</guid><description>&lt;p>Nix is a package management language that has a massive ecosystem about solving DevOps problems.&lt;/p>
&lt;p>Nix, is a functional and domain-specific programming language. Nix also is a package manager for Linux and Unix based systems like aptitude and brew.&lt;/p></description></item><item><title>Mentorumun mentoru mentorumdur</title><link>https://emre.xyz/posts/mentorumun-mentoru-mentorumdur/</link><pubDate>Thu, 18 Jun 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/mentorumun-mentoru-mentorumdur/</guid><description>&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/Mentrmn-mentr-mentrmdr-efviv5" height="102px" style="width:100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe>
&lt;p>Bu kelimeyi pek sevmem o yüzden başlıkta tekrarlı söyleyip bir daha söylemek istemedim. Bunun yerine Türkçeye daha fazla yerleşmiş olan kelimelerden biri olan &lt;code>mürşit&lt;/code>, &lt;code>hâmi&lt;/code>, &lt;code>rehber&lt;/code>, &lt;code>üstad&lt;/code> kelimeleri seçilebilir. Ben yazı boyunca kılavuz kelimesini kullanacağım.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Kul kula kılavuz olmalı ki kolaylaşsın işler&lt;/em> diyerek başlayacağım bu yazıya. Kılavuzluk benim için çok önemli bir konu. Hem kılavuz peşinde biri olarak, hem de kılavuzluk yapan biri olarak yazılım camiasında gözlemlemlediklerim üzerine yazıyorum bu yazıyı.&lt;/p></description></item><item><title>Searching with the power of postgresql in symfony applications</title><link>https://emre.xyz/posts/searching-with-the-power-of-postgresql-in-symfony-applications/</link><pubDate>Sun, 14 Jun 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/searching-with-the-power-of-postgresql-in-symfony-applications/</guid><description>&lt;p>For instance, you need to write a search page for your last project, and it is not big enough to use an external search engine. Still, you want to use some powerful text searching features. You are brilliant if you preferred PostgreSQL as your database. Because PostgreSQL has very, very powerful search capabilities. I want to share some of them with you.&lt;/p></description></item><item><title>2020 hedeflerim ucuncu ceyrek</title><link>https://emre.xyz/posts/2020-hedeflerim-ucuncu-ceyrek/</link><pubDate>Thu, 11 Jun 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/2020-hedeflerim-ucuncu-ceyrek/</guid><description>&lt;p>Son üç aylık süreci gecikmeli de olsa değerlendirme vakti geldi. Bu üç aylık süreçte freelance kariyerime biraz odaklanmam gerekti. Bir kaç yeni müşteriyle çalışmaya başladım. Baya yoğun bir süreç olduğu için henüz Symfony videolarının üçüncüsünü çekemedim, başladığım podcast serisine de devam edemedim. Fakat yoğunluğu atlattıktan sonra, sanırım 2-3 hafta içerisinde tekrar video, podcast, yazılı içerik üretmeye devam edebileceğim.&lt;/p></description></item><item><title>Cocugumla evde nasil daha verimli vakit gecirebilirim</title><link>https://emre.xyz/posts/cocugumla-evde-nasil-daha-verimli-vakit-gecirebilirim/</link><pubDate>Thu, 14 May 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/cocugumla-evde-nasil-daha-verimli-vakit-gecirebilirim/</guid><description>&lt;p>Kovid-19 sebebiyle evde çalışma fırsatları arttı. Ancak çocuklu aileler için, çocukla daha fazla ilgilenme hem fırsatı hem zorunluluğu doğmuş oldu.&lt;/p>
&lt;p>Çocuklar arkadaşlarıyla oynayamadığı için, ailenin artık çocuk için daha fazla vakit ayırması gerekiyor. Bunu çocuğun eline tablet, telefon tutuşturarak yapan aileler azımsanamayacak sayıda.&lt;/p></description></item><item><title>Doctrine postgresql fonksiyonlari</title><link>https://emre.xyz/posts/doctrine-postgresql-fonksiyonlari/</link><pubDate>Thu, 07 May 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/doctrine-postgresql-fonksiyonlari/</guid><description>&lt;p>Symfony ile uygulama geliştirirken tüm veritabanı işlemleri Doctrine üzerinden gerçekleştiriliyor. Doctrine ise tüm veritabanlarına ortada durabilmek adına maksimum ortak paydaya ulaşarak buna uygun programlanıyor.&lt;/p>
&lt;p>Yani bir özellik geliştirileceği zaman, en optimum şekilde, tüm veritabanlarına uyacak kadarını geliştiriyorlar. Bu sebeple PostgreSQL&amp;rsquo;in pek çok güzel özelliği içerisinde gelmiyor.&lt;/p></description></item><item><title>Tmuxa hafif bir giris</title><link>https://emre.xyz/posts/tmuxa-hafif-bir-giris/</link><pubDate>Tue, 05 May 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/tmuxa-hafif-bir-giris/</guid><description>&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/Bir-Sunucu-ve-Onlarca-Terminal----Tmux-edm2sn" height="102px" style="width: 100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe>
&lt;p>Hiç daha önce internette otel aradınız mı?&lt;/p>
&lt;p>Evet gayet ciddi bir soru. Tabi otel için değil ancak daha önce mutlaka başınıza şu durum gelmiştir veya gelebilir. Varyasımsal olarak, diyelim ki; sağlıklı olmayan bir internet bağlantısına sahipsiniz. Hani Türkiye&amp;rsquo;de olmaz da, diyelim ki oldu yani.&lt;/p></description></item><item><title>Ingilizce gelistirme onerileri</title><link>https://emre.xyz/posts/ingilizce-gelistirme-onerileri/</link><pubDate>Tue, 28 Apr 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/ingilizce-gelistirme-onerileri/</guid><description>&lt;p>Karantina günleri devam ederken yeni İngilizce öğrenenler veya bildiği İngilizcesini geliştirmek isteyenlerde artış oldu. Hem üretilen içerikler, hem tüketilen içerikler İngilizce öğrenimi alanında da artmış durumda.&lt;/p></description></item><item><title>Subscribe</title><link>https://emre.xyz/subscribe/</link><pubDate>Wed, 29 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://emre.xyz/subscribe/</guid><description>&lt;p>You can subscribe to my blog via email. Just you need to fill the form in the URL below. I&amp;rsquo;ll send every new blog post to your email.&lt;/p>
&lt;p>Bloguma eposta ile abonelik gerçekleştirebilirsiniz. Alttaki bağlantıdaki formu doldurmanız yeterli. Her yeni blog içeriğini eposta adresinize göndereceğim.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://eepurl.com/cnqntH">Subscribe via Email&lt;/a>
&lt;a href="http://eepurl.com/cnqntH">Eposta ile Abone ol&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Symfony 5 giris</title><link>https://emre.xyz/posts/symfony-5-giris/</link><pubDate>Mon, 27 Apr 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/symfony-5-giris/</guid><description>&lt;p>Symfony nedir? Nasıl kurulur? Nasıl çalıştırılır? Nasıl başlanır?&lt;/p>
&lt;p>PHP ile kullanılabilir en gelişmiş web framework&amp;rsquo;ü olan Symfony&amp;rsquo;ye giriş yaparak, umarım devamını da getirerek, Symfony için ücretsiz içerikler üretmeye çalışacağım. Yeni içeriklerden haberdar olmak için, abone olabilirsiniz. Ayrıca beni twitter veya github&amp;rsquo;da takip etmek için aşağıdaki bağlantıları kullanabilirsiniz.&lt;/p></description></item><item><title>Cocuk gurultusu ayakustu muhabbet 2</title><link>https://emre.xyz/posts/cocuk-gurultusu-ayakustu-muhabbet-2/</link><pubDate>Wed, 08 Apr 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/cocuk-gurultusu-ayakustu-muhabbet-2/</guid><description>&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/ocuk-Grlts---Ayakst-Muhabbet-2-ecivr6" height="102px" style="width: 100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe>
&lt;p>Çocuk yetiştirmek konusunda biraz konuşacağım. Aslında çocuk yetiştirmekten değil, bugün ekşi sözlükte gördüğüm bir başlıktan sonra, aslında böyle bir podcast çekmek aklıma geldi. Şöyle ki başlık şu aslında; &amp;ldquo;Alt komşumdan dayak yedim&amp;rdquo; diye bir başlık.&lt;/p></description></item><item><title>Evren kusursuz mu</title><link>https://emre.xyz/posts/evren-kusursuz-mu/</link><pubDate>Sun, 05 Apr 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/evren-kusursuz-mu/</guid><description>&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/Evren-Kusursuz-mu-eceqf5/a-a1pvrs" height="102px" style="width: 100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe>
&lt;p>Geçtiğimiz gün Twitter&amp;rsquo;da, TRTBelgesel hesabının bir paylaşımına denk geldim. Paylaşımda &amp;ldquo;Arif Karabeyoğlu ile Evren hakkında merak edilen her şeyi izleyebileceğiniz yeni belgeselimiz Uzayın Bilinmeyenleri çok yakında TRTBelgesel&amp;rsquo;de&amp;rdquo; diyordu. Arif Karabeyoğlu roket teknolojileriyle uğraşan başarılı bir bilim insanı. Belgesel de gayet güzel çekilmiş, bununla alakalı bir yorumum yok, haddime de değil zaten.&lt;/p></description></item><item><title>2020 hedeflerim ikinci ceyrek</title><link>https://emre.xyz/posts/2020-hedeflerim-ikinci-ceyrek/</link><pubDate>Mon, 30 Mar 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/2020-hedeflerim-ikinci-ceyrek/</guid><description>&lt;p>Yılbaşından sonra yazdığım bir yazıda bazı hedefler koymuştum. 31 Mart olduğu için hem hedeflerimi güncellemek hem ne yapmışım onu değerlendirmek istedim. Önce ilk çeyrek hedeflerimi değerlendirip, ardından ikinci çeyrek hedeflerimi kaydedeceğim.&lt;/p></description></item><item><title>Okul hikayesi</title><link>https://emre.xyz/posts/okul-hikayesi/</link><pubDate>Wed, 18 Mar 2020 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/okul-hikayesi/</guid><description>&lt;p>2004 yılında liseye başladım. Lise sistemi o sıra şimdikinden farklıydı. Lise üç yıllıktı ve çoğu liseye, ortaokul puanın ve/veya &lt;em>torpilin&lt;/em> yetiyorsa, ayrıca istediğin bölümde başlayabiliyordun. Ortaokul biterken öğretmenlerimiz bizi farklı sınavlara gönderiyorlardı. Kimin vesilesiyle hatırlamıyorum hem anadolu lisesi sınavlarına hem bursluluk sınavlarına girmiştim. Sonuçlar geldiğinde hem bir anadolu teknik liseye puanım yetiyordu hem de burs kazanmıştım.&lt;/p>
&lt;iframe src="https://anchor.fm/delirehberi/embed/episodes/Okul-Hikayesi-emu7on" height="102px" style="width:100%" frameborder="0" scrolling="no">&lt;/iframe></description></item><item><title>Nix integration for stack</title><link>https://emre.xyz/posts/nix-integration-for-stack/</link><pubDate>Mon, 24 Feb 2020 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/nix-integration-for-stack/</guid><description>&lt;p>You might want to build your Haskell application with #Nix even if you did start with #Stack.&lt;/p>
&lt;p>#Stack has support for building with #Nix. You need to add nix.enable: true to your stack.yaml file.&lt;/p></description></item><item><title>How to use voter capabilities with workflow in symfony</title><link>https://emre.xyz/posts/how-to-use-voter-capabilities-with-workflow-in-symfony/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2020 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/how-to-use-voter-capabilities-with-workflow-in-symfony/</guid><description>&lt;p>You need to use a &lt;a href="https://symfony.com/doc/current/security/voters.html">Voter&lt;/a> for workflow entity for managing access policies when you use the &lt;a href="https://symfony.com/doc/current/components/workflow.html">Workflow component&lt;/a>. Workflow component supports access policies with guard option, but the documentation won&amp;rsquo;t point out how to get the subject variable for a voter class.&lt;/p></description></item><item><title>2020 hedeflerim</title><link>https://emre.xyz/posts/2020-hedeflerim/</link><pubDate>Fri, 10 Jan 2020 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/2020-hedeflerim/</guid><description>&lt;p>4 çeyrekte hedeflerimi not ederek, 3 ayda bir kontrol edip bu yılı daha efektif geçirmeyi hedefliyorum. Her çeyrekte bu yazıyı güncelleyerek ilerleyeceğim. Her çeyrek bittiğinde sonraki çeyreğin hedeflerini buraya ekleyeceğim.&lt;/p></description></item><item><title>Kaybolus</title><link>https://emre.xyz/posts/kaybolus/</link><pubDate>Wed, 25 Dec 2019 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/kaybolus/</guid><description>&lt;p>Bir uçurumdan yuvarlanma hissi, kemikten hissedilen. Varoluş gününden itibaren kaybolmamış bir his.
Mutluluk genetik ve sosyal durumların birleşmesi sonucu mümkün. Mutsuzluk da aynı yolla mümkün.&lt;/p></description></item><item><title>Yeni mezun yazilimci maasi</title><link>https://emre.xyz/posts/yeni-mezun-yazilimci-maasi/</link><pubDate>Tue, 05 Nov 2019 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/yeni-mezun-yazilimci-maasi/</guid><description>&lt;p>&lt;em>&lt;em>bu yazı ilk olarak medium üzerinde yayınlanmıştır&lt;/em>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Hunharca tartışılan Türkiye’de yeni mezun bilgisayarcı (burada yazar yazılım mühendisi olmak isteyen tüm çaylakları kastetmektedir) kişiler için başlangıç maaşının ne olması gerektiği konusunda iki kelam etmeye çalışacağım.&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Functor nedir haskell</title><link>https://emre.xyz/posts/functor-nedir-haskell/</link><pubDate>Sun, 27 Oct 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/functor-nedir-haskell/</guid><description>&lt;p>Son bir kaç aydır Haskell öğrenmeye çalışıyorum. Neden böyle bir maceraya giriştiğimle ilgili bir yazı yazmak istiyorum ilerde.&lt;/p>
&lt;p>Şimdilik öğrendiğimi düşündüğüm konuları hem not etmek, hem de türkçe kaynak oluşturmuş olabilmek adına, olabildiğince bloguma eklemeye çalışacağım.&lt;/p></description></item><item><title>Unix girdi cikti yonlendirme</title><link>https://emre.xyz/posts/unix-girdi-cikti-yonlendirme/</link><pubDate>Sun, 22 Sep 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/unix-girdi-cikti-yonlendirme/</guid><description>&lt;p>Bir önceki yazıda belirttiğim unix türevi sistemlerde efektif çalışma konusunun bir tık ilerisine girdi-çıktı yönlendirme konusunu koyabiliriz. Bahsettiğimiz pipe(|) işlemi aslında bir girdi-çıktı yönlendirme operatörüdür. Önce terminalde girdi-çıktı türlerine bakıp nasıl ve neden yönlendirebiliriz bir görelim.&lt;/p></description></item><item><title>Hizlandirilmis linux terminal 101 egitimi</title><link>https://emre.xyz/posts/hizlandirilmis-linux-terminal-101-egitimi/</link><pubDate>Sat, 21 Sep 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/hizlandirilmis-linux-terminal-101-egitimi/</guid><description>&lt;p>Unix tabanlı işletim sistemi kullanıp nimetlerinden faydalanmayan çok insan görüyorum. Özellikle araştırmacı olup windows&amp;rsquo;a yahut macos&amp;rsquo;un arayüzüne mahkum olanlar için hızlıca unix felsefesinden bahsederek nasıl işlerinizi daha etkili bir şekilde halledebileceğinizi anlatmaya çalışacağım.&lt;/p></description></item><item><title>Composer is not a builder</title><link>https://emre.xyz/posts/composer-is-not-a-builder/</link><pubDate>Sun, 28 Jul 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/composer-is-not-a-builder/</guid><description>&lt;p>Composer is an installer and a package management tool. So please stop writing build scripts
for Composer, building anything inside your package folder.&lt;/p>
&lt;p>Last few days, I try to deploy a Symfony project with Nixops to Google Cloud. I found the composer2nix package after some research.&lt;/p></description></item><item><title>How to install nixos to a vultr instance</title><link>https://emre.xyz/posts/how-to-install-nixos-to-a-vultr-instance/</link><pubDate>Tue, 16 Jul 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/how-to-install-nixos-to-a-vultr-instance/</guid><description>&lt;p>Nixos is a Linux distro working in nix ecosystem.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>NixOS is a GNU/Linux distribution that aims to improve the state of the art in system configuration management.&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>How to enable vim mode in bash</title><link>https://emre.xyz/posts/how-to-enable-vim-mode-in-bash/</link><pubDate>Thu, 11 Jul 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/how-to-enable-vim-mode-in-bash/</guid><description>&lt;p>I didn&amp;rsquo;t know it is possible to enable vim mode, in bash before. I learned today and this feature is awesome.&lt;/p>
&lt;p>You can enable vim mode in the bash with only change a parameter in your .bashrc file, like that.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-fallback" data-lang="fallback">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>set -o vi
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>That&amp;rsquo;s it. You can use bash with vim strokes.&lt;/p></description></item><item><title>Get current file path in vim</title><link>https://emre.xyz/posts/get-current-file-path-in-vim/</link><pubDate>Mon, 08 Jul 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/get-current-file-path-in-vim/</guid><description>&lt;p>You can get file path in vim with % (percent) symbol. Sometimes you need to run a command with the current file path, for example &lt;code>git add filepath&lt;/code> or &lt;code>sh filepath&lt;/code>.&lt;/p>
&lt;p>You can add the current file to git with this command in vim:&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>:!git add %&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>or you can run any file with this command:&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>:!%:p&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>For example, you write a bash script and saved it. But you don&amp;rsquo;t want to close vim or you don&amp;rsquo;t want to go to another terminal screen. Just you need to write &lt;code>:!%:p&lt;/code> and vim run the file for you.&lt;/p></description></item><item><title>How to write a data mapper with php</title><link>https://emre.xyz/posts/how-to-write-a-data-mapper-with-php/</link><pubDate>Sat, 06 Jul 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/how-to-write-a-data-mapper-with-php/</guid><description>&lt;p>When you develop an API client with PHP, you would need data mapper for mapping data from API to an object.&lt;/p></description></item><item><title>How to run commands as synchronous all tmux panes</title><link>https://emre.xyz/posts/how-to-run-commands-as-synchronous-all-tmux-panes/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/how-to-run-commands-as-synchronous-all-tmux-panes/</guid><description>&lt;p>You can run the same command in all active Tmux panes at the same time.&lt;/p>
&lt;p>You need to activate command mode in Tmux with Ctrl+B keys and update &lt;code>synchronize-panes&lt;/code> setting to on.&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>:setw synchronize-panes on&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>To disable it, set as off.&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>:setw synchronize-panes off&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>You can toggle synchronize-panes setting without use on-off parameters.&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>:setw synchronize-panes&lt;/code>&lt;/p></description></item><item><title>Mysterious php errors</title><link>https://emre.xyz/posts/mysterious-php-errors/</link><pubDate>Wed, 03 Jul 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/mysterious-php-errors/</guid><description>&lt;p>Sometimes you get an error like that:&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>container extension liip_imagine not registered&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>You double-checked all configurations and you are absolutely sure nothing is wrong.&lt;/p>
&lt;p>But code not works, why?&lt;/p>
&lt;p>Because Php can&amp;rsquo;t convert &lt;code>i&lt;/code> to &lt;code>I&lt;/code> if os language is &lt;code>tr_TR&lt;/code>. Your code searches Liipİmagine and can&amp;rsquo;t find that.
Change os&amp;rsquo;s lang code to en_US.UTF-8 for fix that.&lt;/p>
&lt;p>Or add this line to .bashrc or .profile file.&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>export LANG=en_US.UTF-8&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>bb.&lt;/p></description></item><item><title>New cat in the office</title><link>https://emre.xyz/posts/new-cat-in-the-office/</link><pubDate>Sat, 29 Jun 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/new-cat-in-the-office/</guid><description>&lt;p>Today, we adopt a 3 legged cat for the office. Its name is Rosalind. We are working on some science projects.
We gave its name from Rosalind Franklin.&lt;/p>
&lt;p>Rosalind Franklin is the owner of the Photo 51 of DNA if you don&amp;rsquo;t hear before. Photo 51 is a milestone for biology.
You can read about that in &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Photo_51">Wikipedia&lt;/a> if you are curious.&lt;/p>
&lt;h3 id="rosalind-">Rosalind :)&lt;/h3>
&lt;blockquote class="instagram-media" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/p/BzWH9uaAFdU/" data-instgrm-version="12" style=" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:540px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);">&lt;div style="padding:16px;"> &lt;a href="https://www.instagram.com/p/BzWH9uaAFdU/" style=" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;" target="_blank"> &lt;div style=" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;"> &lt;div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;">&lt;/div> &lt;div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;"> &lt;div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;">&lt;/div> &lt;div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;">&lt;/div>&lt;/div>&lt;/div>&lt;div style="padding: 19% 0;">&lt;/div> &lt;div style="display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;">&lt;svg width="50px" height="50px" viewBox="0 0 60 60" version="1.1" xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="https://www.w3.org/1999/xlink">&lt;g stroke="none" stroke-width="1" fill="none" fill-rule="evenodd">&lt;g transform="translate(-511.000000, -20.000000)" fill="#000000">&lt;g>&lt;path d="M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631">&lt;/path>&lt;/g>&lt;/g>&lt;/g>&lt;/svg>&lt;/div>&lt;div style="padding-top: 8px;"> &lt;div style=" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;"> View this post on Instagram&lt;/div>&lt;/div>&lt;div style="padding: 12.5% 0;">&lt;/div> &lt;div style="display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;">&lt;div> &lt;div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);">&lt;/div> &lt;div style="background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;">&lt;/div> &lt;div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);">&lt;/div>&lt;/div>&lt;div style="margin-left: 8px;"> &lt;div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;">&lt;/div> &lt;div style=" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)">&lt;/div>&lt;/div>&lt;div style="margin-left: auto;"> &lt;div style=" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);">&lt;/div> &lt;div style=" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);">&lt;/div> &lt;div style=" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);">&lt;/div>&lt;/div>&lt;/div>&lt;/a> &lt;p style=" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;"> &lt;a href="https://www.instagram.com/p/BzWH9uaAFdU/" style=" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;" target="_blank">Ofisimizin gülü #rosalind :) ziyarete bekleriz.&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>My morning routine</title><link>https://emre.xyz/posts/my-morning-routine/</link><pubDate>Fri, 28 Jun 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/my-morning-routine/</guid><description>&lt;p>Hi, kats;&lt;/p>
&lt;p>I want to talk about my morning routine. I try to keep this routine for 5 weeks and I want to stuck with this routine.&lt;/p>
&lt;p>I wake up at approximately 06:00 am every morning. I try to be as consistent as possible with this because it helps I stay motivated.&lt;/p>
&lt;p>Once I&amp;rsquo;m up, the first thing I do is wash my face and I feed my cats (Tedi and Turgut). I clean the cat litter if my partner hasn&amp;rsquo;t.&lt;/p></description></item><item><title>Hello world</title><link>https://emre.xyz/posts/hello-world/</link><pubDate>Thu, 27 Jun 2019 20:00:00 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/hello-world/</guid><description>&lt;p>This is my blog&amp;rsquo;s new face. I&amp;rsquo;ll write my posts here after this.&lt;/p>
&lt;p>I don&amp;rsquo;t think to move my old posts to this blog. You can view my posts from &lt;a href="https://github.com/delirehberi/emre.xyz">github archive&lt;/a> if you need it.&lt;/p>
&lt;p>Sometimes I may write posts in Turkish, sometimes in English. It would be practice for me I think.&lt;/p>
&lt;p>I plan to write a post once in three days.&lt;/p>
&lt;p>Anyway, hello world posts should be short.&lt;/p></description></item><item><title>Yazmak Konuşmaktan İyi midir?</title><link>https://emre.xyz/posts/yazmak-konusmaktan-iyimidir/</link><pubDate>Mon, 18 Jun 2018 15:05:04 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/yazmak-konusmaktan-iyimidir/</guid><description>&lt;p>Akacak cümleler dudaklarından ancak sese dönmek zor geliyor. Konuşmak çok emek istiyor. Konuştuğunda yanlış kişiye konuşma ihtimalin çok fazlayken, yazdığında doğru kişiye birgün elbet bilebilirsin ulaşacağını cümlelerinin. Konuşursun biter, yazarsın bitmez. Tekrar eder her okuyanın zihninde duyguların, düşüncelerin.&lt;/p>
&lt;p>Bir de konuşurken cevap hızlı döner, cümlen bitmeden anlaşıldı sanılır ve kesilir işitme erkenden. Yazarken öyle değil, okur okur, sonra düşünür, devam eder okumaya.&lt;/p>
&lt;p>Lakin yazmak zordur. Mimik veremezsin, ses tonu yok. Nasıl anlatacağını bilmezsen derdini, nerede neyi yazacağını, okumaz okuyan, vazgeçer, cümleni bitiremezsin. Öyle aklına geldiği gibi yazamasın her cümleyi, girişi var, gelişmesi var, sonucu var. Yazı zor iş, sonucu olmayan düşünceleri nasıl yazacaksın?&lt;/p></description></item><item><title>Takip Ettiğim Youtube Kanalları</title><link>https://emre.xyz/posts/takip-ettigim-youtube-kanallari/</link><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 13:20:25 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/takip-ettigim-youtube-kanallari/</guid><description>&lt;p>Sürekli takip ettiğim çok az youtube kanalı var. Genelde youtube önerilerini yada arkadaş önerilerini dikkate alıp videolar izliyorum. Sadece aşağıdaki dört kanalın hiç bir videosunu kaçırmadan izliyorum. Haberi olmayanlar varsa diye paylaşmak istedim.&lt;/p>
&lt;h4 id="kurzgesagt--in-a-nutshell">Kurzgesagt – In a Nutshell&lt;/h4>
&lt;p>5 milyon abonesi olan küresel bir bilim kanalı. Videoları için çok fazla dilde sürekli çeviriler yapılıyor. Animasyon destekli olarak gündem olan, olmayan bilimsel konularda açıklamalar ve farklı bakış açıları sunmaya çalışıyorlar. Bazı videolarını direk konuyla alakalı kurumların desteğiyle yapıyorlar ancak çok aşırı yanlı içerikleri yok.&lt;/p></description></item><item><title>Neden Etkinlikleri Ucretsiz Yapiyoruz</title><link>https://emre.xyz/posts/neden-etkinlikleri-ucretsiz-yapiyoruz/</link><pubDate>Wed, 01 Nov 2017 14:59:07 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/neden-etkinlikleri-ucretsiz-yapiyoruz/</guid><description>&lt;p>Çoğunlukla organize ettiğim, etmeye çalıştığım etkinlikleri, ücretsiz tutmaya çalışıyorum. Hiç bir katılımcı birşeyler öğrenmek için para ödemesin çabamın sebeplerini aktarmaya çalışacağım.&lt;/p>
&lt;h3 id="ülke-durumu">Ülke durumu&lt;/h3>
&lt;p>Etkinlikleri ücretsiz planladığımda aldığım tepkiler daima şu minvalde oluyor:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“Abi bu olay yurt dışında böyle değil, herkes parasını verip katılıyor.”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Çocuklar, üzülerek belirtiyorum ki “Türkiye”de yaşıyoruz. Birincisi, yurtdışı derken kastedilen yerler, genellikle avrupa ülkeleri oluyor. Avrupa ülkelerinde kişiler için aldığı maaşın 100/1&amp;rsquo;ine tekabül eden etkinlik bilet fiyatları, yahut şirketleri tarafından karşılanan etkinlik ücretleri dolayısıyla etkinlikler ücretli olarak organize edilebiliyor. Yani ne demeye çalışıyorum?&lt;/p></description></item><item><title>Neden Sponsor Olunur</title><link>https://emre.xyz/posts/neden-sponsor-olunur/</link><pubDate>Sat, 28 Oct 2017 14:57:31 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/neden-sponsor-olunur/</guid><description>&lt;p>5 yıldır etkinlikler organize eden biri olarak, şirketlerin sponsor olmalarındaki nedenler üzerine düşünmeye çalıştım. Sadece teknoloji etkinlikleri alt-dalında olan gözlemlerimi madde madde paylaşacağım. Sponsor olmak istiyor ama nasıl bir fayda kazanacağınızı bilemiyorsanız biraz fikir verebilecek net ve açık noktalara değineceğim.&lt;/p>
&lt;h2 id="reklam">Reklam&lt;/h2>
&lt;p>Bir etkinliğe sponsor olduğunuzda, stand açarak etkinlik mekanında, etkinlik duyuruları ve haberleri ile dijital dünyada reklamınızı yapmış olursunuz. Diğer reklam olanaklarına göre artısı, stand ile yapacağınız tanıtım ile potansiyel müşterilerinizle birebir iletişim kurma imkanı elde edersiniz. Dijital mecradaki tanıtımlar ile de ilgili kitle içerisindeki tanınmışlığınızı arttırmış olursunuz. Bu şekilde sektöre kendini sevdiren firmalara örnek vermek gerekirse: Hipo, Bulut Yazılım, Atölye15&lt;/p></description></item><item><title>Biocontainers</title><link>https://emre.xyz/posts/biocontainers/</link><pubDate>Wed, 11 Oct 2017 15:00:56 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/biocontainers/</guid><description>&lt;p>Biyoinformatik çalışmak istediğinizde en dik yokuşlardan birisi kullanacağınız yazılımların kurulumu, konfigurasyonu, çalıştırılması süreçleridir. Aldığınız eğitim ne olursa olsun, kullanmak istediğiniz uygulamalara bağlı olarak linux öğrenmeniz gerekebilir, uygulama derlemeyi öğrenmeniz gerekebilir, kullanacağınız uygulamaların bağımlı olduğu uygulamaları bilip kurmanız ve ayarlamanız gerekebilir.&lt;/p>
&lt;p>BioContainers tüm bu süreçleri ortadan kaldıran, Biyoinformatik uygulamaları özelinde, Docker Containerlerı hazırlayan, paylaşan bir topluluk.&lt;/p>
&lt;p>Konuya tamamen yabancı iseniz devam etmeden önce Docker konusunda Gökhan Şengün&amp;rsquo;ün yazmış olduğu yazıları öneriyorum.&lt;/p></description></item><item><title>Symfony 4 Flex</title><link>https://emre.xyz/posts/symfony-4-flex/</link><pubDate>Tue, 23 May 2017 14:22:06 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/symfony-4-flex/</guid><description>&lt;p>Symfony hakkında yaptığım sunumlarda hep söylediğim gibi, Symfony PHP&amp;rsquo;nin gelişmesi için her daim çabalamış bir topluluk. Symfony sadece kendisi için birşeyler yapmayıp tüm PHP camiasının faydalanabileceği işler konusunda her zaman bir adım önde giden bir topluluk.&lt;/p>
&lt;h2 id="symfony-4">Symfony 4&lt;/h2>
&lt;p>Symfony yeni çıkartacağı sürümde bir sürü güzel özelliğin müjdesini vermeye başladı. Symfony 4 Kasım 2017 de stabil olarak sunulacak. Bir önceki sürümde 2.8 versiyonunda projeniz çalışıyor ve hiç deprecated uyarı almıyor idiyseniz çok ufak değişikliklerle tüm projenizi 3.0 versiyonuna taşıyabildiniz. Bu çoğu framework&amp;rsquo;ün bırakın yapmayı yanına yaklaşamadığı bir sürdürülebilirlik.&lt;/p></description></item><item><title>Beraber</title><link>https://emre.xyz/posts/beraber/</link><pubDate>Fri, 28 Oct 2016 14:52:57 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/beraber/</guid><description>&lt;p>“Önce öp sonra doğur beni” diyen adamın hemşerisi ne desin? Ne demeli ki?&lt;/p>
&lt;p>“Öldür beni, öldür ki yaşayayım”, diyebiliyor sadece. Gözlerindeki nefrette, zihnindeki pislikte boğulmuş bir adam. Ne yaptıklarından var bir gururu, ne yapacaklarından umudu. Herşeyi silip İpek’in sözünü düşünecek sürekli.&lt;/p>
&lt;p>“Yavaş yavaş delirdim kimse farketmedi.”&lt;/p>
&lt;p>Öyleydi ya, kimse anlamamıştı İpek’in neden gittiğini. Delirmek gibi basit bir cevabı vardı oysa. Kimisi delirip yaşar kimisi yaşayamaz.&lt;/p>
&lt;p>Bi de benim gibiler var işte. Yaşamak isteyip ölmeden olmaz diyenler.&lt;/p></description></item><item><title>Hikaye</title><link>https://emre.xyz/posts/hikaye/</link><pubDate>Sat, 15 Oct 2016 14:52:14 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/hikaye/</guid><description>&lt;p>Şehre gece yarısı girdi kamyon. Arkasında bir aile, çocuk 3 yaşlarında. Şehrin ışıkları cezbetmişti çocuğu ve sıcak yaz günü kokusu kamyonun arkasını sarmış karpuz. Ömür geçse unutulmayacak şeyler bunlar. Bir kamyon arkasında şehrin ışıklarını ilk görüş her şeydi. Daha önce böylesi görülmemişti malum ve etkilenmemek elde miydi?&lt;/p>
&lt;p>Aşık olmuştu ışıklara, parıltılara. Karpuz kokusu da bir kırılma noktası sadece, hatırlatsın diye o ışıkları. Her sıcak yaz gecesinde yediği karpuzdan aynı keyfi alabilir miydi insan? Alıyordu işte.&lt;/p></description></item><item><title>Neden Etkinlik Duzenliyoruz</title><link>https://emre.xyz/posts/neden-etkinlik-duzenliyoruz/</link><pubDate>Wed, 14 Sep 2016 14:53:36 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/neden-etkinlik-duzenliyoruz/</guid><description>&lt;p>İlk olarak Devİzmir olarak başladığım etkinlik yolculuğuna, WTK’14, AnkaraPHP, WebEnd olarak devam ediyorum. Neden yapıyorum peki bunu?
Yeni şeyleri tanıtmak, ilgilileri bilgilendirmek&lt;/p>
&lt;p>Teknoloji alanında hergün bambaşka şeyler çıkıyor, aylık ve yıllık etkinlikler yaparak Fatih Kadir Akın&amp;rsquo;ın dediği gibi “Hype” a aldanmayıp ancak yeni teknolojiler hakkında doğru bilgi edinmek için etkinlik düzenliyoruz.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>FKA bizi Hype’dan korusun. Amen.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="insanların-birbiriyle-tanışabileceği-ortamlar-oluşturmak">İnsanların birbiriyle tanışabileceği ortamlar oluşturmak&lt;/h4>
&lt;p>Artık eski algı kalmadı bilgisayarla uğraşan asosyaldir gibi. Ancak yine de aynı lokasyonda olsak bile birbirimizi tanımadan aynı sorunları çözmeye uğraşıyoruz. Tanışalım kaynaşalım.&lt;/p></description></item><item><title>Demokrasi</title><link>https://emre.xyz/posts/demokrasi/</link><pubDate>Mon, 04 Jul 2016 14:23:22 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/demokrasi/</guid><description>&lt;h1 id="demokrasi">Demokrasi&lt;/h1>
&lt;p>Uzun zamandır, üzerine uzun uzun düşündüğüm ve destekleyicilerini anlayamadığım yönetim biçimidir.
Kısaca demokrasi; “Dahili olan tüm bireylerin, işleyişte eşit rol hakkı” olarak tanımlanabilir. Eğer bu bi devletse, tüm vatandaşların devlet yönetiminde söz hakkı olması, yok eğer bir şirketse, tüm çalışanların şirket idaresinde söz hakkı bulunması.&lt;/p>
&lt;p>2 demokrasi teorisi mevcut, Normatif ve Ampirik demokrasi teorisi.&lt;/p>
&lt;h4 id="normatif-demokrasi-teorisi">Normatif Demokrasi Teorisi&lt;/h4>
&lt;p>Bu teoriye göre, sonuç tüm katılımcıları tam anlamıyla memnun etmelidir. Devlet için konuşursak: Cumhurbaşkanı seçiminde her bireyin sonuçtan memnun olması diyebiliriz.
Ve farkedeceğiniz üzere, insanların “farklılıkları” sebebiyle hiç bir zaman tam katılımlı memnuniyet sağlanamayacaktır. Bu sebeple ütopik bir teoridir.&lt;/p></description></item><item><title>Symfony 2 ile widget yapısı</title><link>https://emre.xyz/posts/symfony-2-widget-yapisi/</link><pubDate>Sun, 30 Aug 2015 14:24:39 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/symfony-2-widget-yapisi/</guid><description>&lt;p>Elimden geldiğince yaptığım sistemlerin görünen kısımlarında (frontend) elemanları parçalamaya çabalarım. Widget olarak adlandırmayı
tercih ediyorum bu kısımları. Önceleri Symfony ile yaptığım projelerde twig dosyalarımda her parçayı render içinde controller çağırarak
aşağıdaki şekilde parçalayarak, çakma bir widget yapısı oluşturuyordum.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-twig" data-lang="twig">&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">{%&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">raw&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">%}&lt;/span> {{ render(controller(&amp;#39;AddmeanAdvertBundle:Default:index&amp;#39;, {place: &amp;#34;widget_docket_top&amp;#34;})) }}&lt;span style="color:#75715e">{%&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">endraw&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e">%}&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Fakat bu durumda, performansı yerlere çekebiliyordum. Kendimce farklı bir yöntem oluşturmaya karar verdim. Widget olacak kısımları ayrı birer
servis olarak yazarsam daha performanslı olacağını, daha doğru bir yaklaşım olabileceğini düşündüm.&lt;/p></description></item><item><title>Sed İle Bul Değiştir</title><link>https://emre.xyz/posts/sed-ile-bul-degistir/</link><pubDate>Sat, 29 Aug 2015 14:27:21 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/sed-ile-bul-degistir/</guid><description>&lt;p>Bu akşam büyük boyutlu bir veritabanında bul ve değiştir yapmam gerekti. Bi kaç sefer benzer dosyalarda değişiklik yapmak için sublime ile açıp, yüklenmesini bekliyordum 5-10dk civarı. Ara-Bul işlemi sırasında da baya bi sıkıntı yaşıyordum.&lt;/p>
&lt;p>Sonra dedim ki:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Hey adamım bu lanet olasıca işlem için neden sed kullanmıyorsun ?&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Kullandım rahatladım.&lt;/p>
&lt;p>Sed bir &lt;em>S&lt;/em>tream &lt;em>Ed&lt;/em>itor. Ben büyük bir veritabanı çıktısında veri değiştirmek için aşağıdaki şekilde kullandım. Tabi tek amacı bu değil. Sed&amp;rsquo;i elinizdeki veriyi düzenlemek için kullanabilirsiniz.&lt;/p></description></item><item><title>Tc Kimlik Nodan Adres Bulma</title><link>https://emre.xyz/posts/tc-kimlik-nodan-adres-bulma/</link><pubDate>Mon, 17 Nov 2014 13:30:18 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/tc-kimlik-nodan-adres-bulma/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>2025&amp;rsquo;den bir güncelleme: Çok genç ve çok vasat bilgiler. O zamanki niyetimi anlıyorum ancak saçmalamışım :) Lütfen çok ciddiye almasın okur.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://eksisozluk.com/tc-kimlik-numarasindan-adres-bulmak--4603978?a=popular&amp;amp;p=8">İlgili Ekşi Maddesi&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Yaklaşık 7-8 yıl kadar zamandır şu internet teknolojileri ve haliyle teknolojimtrak şeyler içerisindeyim. Blog yazıyorum, sosyal medya kullanıyorum. Bir şekilde interneti aktif olarak ve gerçek kişiliğimle kullanılıyorum. Uzun zamandır da inandığım bir mesele var ki, şu günlerde herkes inanmaya başlamıştır. WikiLeaks belgelerinden bugüne kadar ( ki öncesini saymıyorum ) toplumda ortak bir fikir oluşmaya başladı.&lt;/p></description></item><item><title>Git Reset</title><link>https://emre.xyz/posts/git-reset/</link><pubDate>Sun, 16 Nov 2014 13:33:58 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/git-reset/</guid><description>&lt;p>Git üzerinde çalışıyorsunuz. Herşey müthiş. Kod yazılıyor, commitler, pushlar. Ooo süper dimi ?&lt;/p>
&lt;p>Herşey güzel giderken yanlış bir commit yaptığınızı farkettiniz. Örneğin upload klasörünü repoya eklediniz ( neredeyse 100MB :s ) sonrada commit ettiniz. Git rm yapsanız bile repoya yapıştı lanet şey.&lt;/p>
&lt;p>Ne yapacaksınız ?&lt;/p>
&lt;p>Yerel depoyu silip sunucudan temiz halini çekebilirsiniz tabi. Peki ya gönderilmeyen son değişiklikler ?&lt;/p>
&lt;p>Kodu kopyalayın bence, sonra çekin temiz repoyu, tekrar yapıştırın falan. Çözersiniz bi şekilde&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Ya da&amp;hellip;&lt;/p></description></item><item><title>Ayak Izi Takibi</title><link>https://emre.xyz/posts/ayak-izi-takibi/</link><pubDate>Sat, 02 Nov 2013 14:34:52 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/ayak-izi-takibi/</guid><description>&lt;p>Genel hatlarıyla, birilerinde fikirler oluşturabilir belki niyetiyle, birşeyler yazmadığımı farkettiğim için, daha önceden hazırlamış olduğum bir yazı.&lt;/p>
&lt;h4 id="ayak-izi-takibi-nedir-">Ayak izi takibi nedir ?&lt;/h4>
&lt;p>Teknolojiyle birlikte artan sosyal medya kullanımı insanların bilgilerini daha rahat paylaşmalarını mümkün kılmıştır. Artık herhangi bir arkadaşınızın, izlediği filmleri, okuduğu kitapları, yediği yemekleri, gittiği yerleri vs gibi pek çok detayı bilmeniz çok kolay hale geldi. Bunun en güzel örneğini Facebook sergilemekte.&lt;/p>
&lt;p>Şöyle ki: Facebook artık hepimizin genel bilgilerinden ziyade, hangi kitabı okuduğumuzu, okumayı düşündüğümüzü, neleri sevdiğimizi, nelerden nefret ettiğimizi biliyor. Bu sebeple Facebook müşteri odaklı reklam teknolojisini en iyi kullanan örneklerden birisi.&lt;/p></description></item><item><title>Asana</title><link>https://emre.xyz/posts/asana/</link><pubDate>Fri, 25 Oct 2013 14:36:11 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/asana/</guid><description>&lt;h3 id="asana-nedir-">Asana Nedir ?&lt;/h3>
&lt;p>İş takibi ve yönetimi için, yada daha basit görmek gerekirse todo list oluşturabilmeniz için gayet kullanışlı ve
güzel bir araçtır.Temel özellikleri, Takım oluşturma, workspace oluşturma, proje oluşturma, madde oluşturma,
maddeleri etiketleme, maddeleri atama, maddeleri etiketleme, gelişmiş arama, arama yardımıyla raporlama,
maddeler üzerine yorumlar ile tartışma alanı, yorumlar içinde mention mantığıyla dürtme …&lt;/p>
&lt;p>Asana’ya &lt;a href="http://www.asana.com">www.asana.com&lt;/a> adresinden ulaşılabilir.&lt;/p>
&lt;p>Aşağıda Asana kullanımıyla ilgili temel standartları oluşturabilecek maddeler mevcuttur.&lt;/p>
&lt;h4 id="proje-oluşturmak">Proje Oluşturmak&lt;/h4>
&lt;p>Yeni bir proje açtığınızda aşağıdaki standartlara uyun.&lt;/p></description></item><item><title>Php İle Dosya Bazlı Önbellekleme</title><link>https://emre.xyz/posts/php-ile-dosya-bazli-onbellekleme/</link><pubDate>Sun, 20 Oct 2013 14:38:32 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/php-ile-dosya-bazli-onbellekleme/</guid><description>&lt;p>Selamlar,&lt;/p>
&lt;p>Basit bir şekilde dosya bazlı önbelleklemeden bahsedeceğim. Eğer salt php kullanmıyorsanız bu işlem için smarty,zend,codeigniter vb şeylerin çok güzel özellikleri var. Ancak php’yi yazarım ben sadece diyorsanız, nasıl html cache yapacağınıza değinelim.&lt;/p>
&lt;p>Uygulayacağımız mantık çok basit.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Girilen adresi öğren&lt;/li>
&lt;li>Girilen adresi md5 e çevir md5(iletisim)&lt;/li>
&lt;li>Dosyalarına bir bak bakalım bu isimde bir dosya var mı ?&lt;/li>
&lt;li>Yok diyorsun madem hemen ob_start diyerek işlemleri not etmeye başla.&lt;/li>
&lt;li>Not ettiğin içeriği bir değişkene atayıp oradan da md5lenmiş ismi olan bir dosyaya yaz.&lt;/li>
&lt;li>Sonrasında içeriği göster.&lt;/li>
&lt;li>Sayfayı yenile&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ol>
&lt;li>adıma kadar geldin baktın aynı isimde dosya var.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>O halde zamanı bir kontrol et bakalım ne zaman oluşturulmuş.&lt;/li>
&lt;li>Çok eski bir dosya diyorsan 4 adıma git.&lt;/li>
&lt;li>Dosyamız gayet yeni ise file_get_contents yapıp içeriği alalım.&lt;/li>
&lt;li>Ekrana basıp exit komutunu verelim.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Kodlarla anlatmak gerekirse .&lt;/p></description></item><item><title>Centos Svn Kurulumu</title><link>https://emre.xyz/posts/centos-svn-kurulumu/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:39:55 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/centos-svn-kurulumu/</guid><description>&lt;p>Svn kullanıyorsanız kendinize private bir svn sunucusu kurmak isteyebilirsiniz. Bunun için yapmanız gereken adımları anlatmaya çalışacağım. Hem benim içinde bir not olmuş olacak.&lt;/p>
&lt;p>Sunucuya ssh üzerinden bağlandıktan sonra aşağıdaki komut ile subversion’ı yüklüyorum.&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>yum install subversion&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>Ardından svn e bağlanırken kullanacağım kullanıcıyı oluşturuyorum. Komut aşağıda.&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>/usr/sbin/adduser svn&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>Buradaki svn benim kullanıcı adım.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında oluşturacağımız dizinlere ulaşım izni olsun diye kullanıcı değiştirip bu kullanıcıya geçiyoruz.&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>su svn&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>Artık svn kullanıcısı ile depo dosyalarımızı oluşturalım.&lt;/p></description></item><item><title>Smarty Modifier Yapısı</title><link>https://emre.xyz/posts/smarty-modifier-yapisi/</link><pubDate>Mon, 14 Oct 2013 14:40:43 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/smarty-modifier-yapisi/</guid><description>&lt;p>Selamlar,&lt;/p>
&lt;p>Smarty tema motoru ile ilgili bu anlatıda smarty modifier mantığını ve nasıl yapıldığını anlatmaya çalışıyorum.&lt;/p>
&lt;p>####Smarty Modifier Nedir ?####&lt;/p>
&lt;p>Smarty tema motoru ile kullanılan, basit php işlemlerini yapmayı sağlayan fonksiyonlardır.&lt;/p>
&lt;p>Modifier denen fonksiyonlar smarty ile tpl dosyaların içinde çok basitce | (pipe) işaretiyle kullanılabilir. Örneğin bir integer değişkeni 2 ile çarpmak için yazılan bir modifier kullanılırken {$deger|carpma:2} şeklinde basit bir yöntem uygulanabilir. $deger diye belirtilen değişkenin 4 olduğunu düşünürsek, hemen yanına | (pipe) ile iliştirilmiş olan modifier adına göre -ki burada carpma adında bir modifier kullandık- işleme tabi tutar. $deger adlı değişken modifier’a ilk parametre olarak gider. Modifier adından sonra iki nokta ile belirtilen değişken ise ikinci parametre olarak modifier’a gönderilir. İki nokta işaretlerini kullanarak istenildiği kadar değer gönderilip, modifier üzerinden yakalanabilir.&lt;/p></description></item><item><title>Gravatar</title><link>https://emre.xyz/posts/gravatar/</link><pubDate>Sat, 12 Oct 2013 14:41:51 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/gravatar/</guid><description>&lt;p>Bilenler bilir, gravatar.com a üye olduğunuzda wordpress alt yapısına sahip tüm bloglarda ve bazı sitelerde mail adresinizden tanınırsınız ve avatarınız otomatik olarak gravatar üzerinden çekilir. Bunun nasıl yapıldığından bahsedeceğim birazcık. Gravatar’dan kullanıcınızın avatar’ını çekmek sanıldığı kadar sıkıntılı bir işlem değildir. Kullanıcınızın mail adresine sahip olmanız gravatar üzerindeki avatarını çekebilmeniz için yeterlidir.&lt;/p>
&lt;p>Gravatar sistem olarak oldukça basit bir yapıda çalışır. Mail adresinizi alır ve md5 formatında bir id’ye dönüştürüp hesabınızla eşleştirir. Resim bağlantısını buna göre oluşturmanız durumunda avatarı çekmek sıkıntı olmayacaktır. Başlayalım… İlk bilmemiz gereken şey gravatarın ortak yoludur.&lt;/p></description></item><item><title>Php Heredoc Sozdizimi</title><link>https://emre.xyz/posts/php-heredoc-sozdizimi/</link><pubDate>Mon, 30 Sep 2013 14:42:46 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/php-heredoc-sozdizimi/</guid><description>&lt;p>PHP de karakter katarlarının kullanımında bilinen şekilde kullanılan 2 tür metin barındırma yöntemi mevcuttur.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-php" data-lang="php">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;?&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">php&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>$degisken &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">“Değişken”&lt;/span>;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>$metin &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">“Çift&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">tırnak&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">içerisinde&lt;/span> $degisken &lt;span style="color:#a6e22e">gönderilebilir&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">.&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">”&lt;/span>;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>$yeni_metin &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">‘Tek&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">tırnak&lt;/span> $degisken &lt;span style="color:#a6e22e">tarzında&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">tanımlamaları&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">desteklemez&lt;/span>&lt;span style="color:#f92672">.&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">”&lt;/span>;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>2 Şekilde kullanım en yaygın kullanımdır. Tüm işlerimizi aslında görmeye yetecek olan bir yöntemdir bunlar. Lakin bazı durumlarda çift tırnak (“) yada tek tırnak (‘) ihtiyacımız çok olur. Bu durumda kaçış karakteri () kullanmamız gerekir. Eğer bunun başka tür bir çözümünü arıyorsanız HereDoc sözdizimi çok satırlı karakter katarlarında imdadınıza yetişecektir.
HereDoc sözdizimi «&amp;lt; karakterleri ile başlar. Herhangi bir karakter katarı eklenir başlangıç mahiyetinde. Alt satırdan itibaren de metnimiz girilir. Son satıra ise «&amp;lt; karakterlerinden sonra girdiğimiz karakter katarı girilip noktalı virgül ile bitirilir.&lt;/p></description></item><item><title>Özgür Yazılımcı Olmak Ne Demektir?</title><link>https://emre.xyz/posts/ozgur-yazilimci-olmak-ne-demektir/</link><pubDate>Sun, 14 Jul 2013 14:37:13 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/ozgur-yazilimci-olmak-ne-demektir/</guid><description>&lt;p>Özgür Yazılımcı olmak ilk olarak şunları gerektirir&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Özdisiplin&lt;/p>
&lt;p>Özgür Yazılımcı olmak demek, kafanıza estiğinde çalışmak demek değildir. Bir özdisipline sahip olmanız ve işlerinizi bir disiplin içerisinde yapmanız gerekir. Aksi takdirde başınız çok ağrıyacaktır.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Sorumluluk&lt;/p>
&lt;p>Özgür Yazılımcı olunca işlerin sorumluluğu üzerinizden kalmaz, aksine daha da üzerinize biner. Bir şirkette yaptığınız işin satılıp satılmayacağı sizi bağlamaz, ay sonunda maaşınızı alırsınız, fakat Özgür Yazılımcı çalışıyor iseniz, müşterinizi ihmal etmemeniz gerekmektedir, telefonunuzu asla kapatmamanız gerekmektedir. Zamanlamanızı iyi ayarlamanız gerekmektedir.&lt;/p></description></item><item><title>Yargı</title><link>https://emre.xyz/posts/yargi/</link><pubDate>Tue, 26 Feb 2013 14:49:03 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/yargi/</guid><description>&lt;p>Bir insan kendisini nasıl yargılar ki ? Nasıl kabullenir hatalarını ? Nasıl yok eder kendisini bir insan ? Doğru attım sandığı adımların hepsi boşa çıkınca nasıl bakar hayata insan ? Ne yana gider yön ? Deliliğe az mı kalmıştır, yoksa akla mı ? Düzelecek mi herşey ? Geçmez mi yoksa hiç birşey ? Farkına varmak ne demekti ?&lt;/p>
&lt;p>Neden bu kadar sorguluyorum ?&lt;/p>
&lt;p>En büyük sorunumu keşfetmiş olmanın verdiği rahatsızlık/huzur karışımı birşeyden dolayı sürekli devam eden bir baş ağrısına sahibim (belki de sadece saçlarımı uzattığımdan kaynaklıdır). Neden bu kadar düşünüyorum bile demek istemiyorum artık. Sadece yaşamak için ne yapmak gerekli ?&lt;/p></description></item><item><title>Gelecekteki Sevgilime Not</title><link>https://emre.xyz/posts/gelecekteki-sevgilime-not/</link><pubDate>Sat, 23 Feb 2013 14:50:53 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/gelecekteki-sevgilime-not/</guid><description>&lt;p>Şu anda nerede hangi dertle boğuşuyorsan bil ki ben de pek farklı bir durum içinde değilim. Ve bil ki bu dertlerin engellerin hepsi birbirimizi hakedebilmek için yolumuza konmuş, bizi güçlendirmekten başka bir amacı olmayan şeyler. Ben şu anda sana ulaşacağım yolda karşıma çıkan tüm dertlere kucak açtım, hepsinden senden bir haber var.&lt;/p>
&lt;p>Halbuki senin de bildiğin gibi bu dertlerden kurtulması çok kolay sevgilim. Bir başkasının hayatımıza dahil olması bu dertlerimizi yok edecek. Çünkü artık birbirimize doğru yürümüyor olacağız. Umarım o kadar güçlü olursun ve bir başkasına ihtiyaç duymazsın sevgilim.&lt;/p></description></item><item><title>Yıl 2012</title><link>https://emre.xyz/posts/yil-2012/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2012 14:51:49 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/yil-2012/</guid><description>&lt;p>Biraz bahsedeceğim neler geçti koca kafamdan bu yıl. Bu yıl kimler girdi hayatıma kimler çıktı.&lt;/p>
&lt;p>2012 yılına girişim İstanbul’da oldu. Bi hayalimi gerçekleştirerek girdiğim yeni yılın hep güzel geçmesini umdum. Bi evim yoktu, ofiste yatıp kalkıyordum ama mutluydum zannedersem. Güzel bir işim vardı. Keyif alarak çalışıyordum. Bi sevgilim vardı en tatlısından :)&lt;/p>
&lt;p>2012 ocak ayı o tatlı sevgilimin atama stresine katlanmakla geçti. İçimizde küçük umutlarımız vardı belki İstanbul’a gelir diye. Umut işte boş ama güzeldi.
Şubat ayına geçtiğimizde tatlı sevgilimin ataması gerçekleşti. Bense İstanbul’u hep sevmiştim, daha da seviyorumdum giderek. Yalnızlık vurmaya başlamıştı biraz sadece. O da geçecekti nasılsa.
Mart ayına geldiğimizde Neslihan atandığı Elazığ’a yerleşmiş, içindeki korkuları yenmiş tam bir öğretmen oluyordu. Ben ise gayet iyi bir tempoyla çalışmaya devam ediyordum.
Mart ayında Neslihan İstanbul’a geldi. Şirketin karşıladığı bir otele yerleştik. Fakat birgün sonra tekrar ofise dönmek zorunda kaldım. Fazlasıyla kırdığım bir dönemdi Neslihan’ı. Aldırış etmedi alttan aldı. Bu yüzden daha bi değer verdim kendisine. Nisan’da bir ev tutup yerleştim. Güzel gidiyordu herşey. Mayıs olduğunda biraz yorulmaya başlamıştım işten. Bir hafta kadar izin alıp İzmir’e ailemin yanına gittim. Fakat 3 gün sonra dayanamayıp Neslihan’ın yanına geçtim. Mayıs ayı sonunda izmirden bir arkadaşım olan Berkant da bizim ofiste işe başladı. Aynı evi paylaşmaya başladık.&lt;/p></description></item><item><title>Kpss Ve Memur Zihniyeti</title><link>https://emre.xyz/posts/kpss-ve-memur-zihniyeti/</link><pubDate>Tue, 02 Oct 2012 15:57:40 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/kpss-ve-memur-zihniyeti/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>2025&amp;rsquo;den not; bu yaziyi yazan arkadasi buldugum yerde doverim haha, evet ben yazmisim da bu ne salak bi dusunce sekliymis boyle. Iyi ki ayni kafada kalmamisim. Eksik bilgiyle yazilmis bir yaziydi, o zamanlar bu kadar tecrubem yokmus. Simdi olsa yazmazdim.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Biraz sitem dolu bir yazı olacak biliyorum…&lt;/p>
&lt;p>Lakin yıllardır hangi hükümet olursa olsun , en büyük sorun atamaların yapılmaması KPSS denen illetten memur adaylarının çektiği, yapılan topriller falan filan.&lt;/p>
&lt;p>Yeter ulan, yeter…&lt;/p></description></item><item><title>İnanç ve Vesaire</title><link>https://emre.xyz/posts/inanc-vesaire/</link><pubDate>Thu, 22 Sep 2011 15:59:09 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/inanc-vesaire/</guid><description>&lt;p>Karmaşa, karmaşa, karmaşa&amp;hellip;.&lt;/p>
&lt;p>Hayatım sadece karmaşadan ibaret bu aralar. Çok fazla düşündüğümü düşünerek bu düşüncelerin üstüne bir düşünce daha ekliyorum. Sıkılıyorum bir süre sonra fazla düşünmekten. Susuyorum. Uyuyorum ve haliyle rüyalar alemi ancak mutlu edebiliyor beni. Uçuyorum, yüzüyorum, sevişiyorum&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Esas mesele farklı.&lt;/p>
&lt;p>İnanç meselesi bu gece takıntı yaptığım konu. Nedir inanç ?&lt;/p>
&lt;p>İnanç dediğin şey, hiçtir aslında. Yani inanmak hiçtir. İnanırsın. İspat istemezsin. Sadece inanırsın. Bir de gerçek inançta, ispat beklemezsin. Şöyle olsun inanayım diye. Zaten o şey olduğunda inanmana gerek kalmaz, direk kabullenirsin.&lt;/p></description></item><item><title>Hakettigini Yasamak</title><link>https://emre.xyz/posts/hakettigini-yasamak-eski/</link><pubDate>Wed, 31 Aug 2011 16:00:53 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/hakettigini-yasamak-eski/</guid><description>&lt;p>Her söylediğimde aleni şüphelerin engellenemediği en sevdiğim cümle;&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Herkes hakettiği hayatı yaşar!&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Sonrasında ister istemez gelen tepkiler;&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;Ne yani sen bir ayyaş olsan, bir düşmüş olsan, bu kaderin cilvesi değilde senin haketmenin sebebi midir ?&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Maalesef böyledir.&lt;/p>
&lt;p>Hayat adlı yazılım tek sürüm olarak çıktı piyasaya. Ne betası vardı ne başka bir versiyonu. Tek bir sürüm, tam stabil.&lt;/p>
&lt;p>Ve biz insanlar o yazılımın kullanıcıları olarak varolduk.&lt;/p>
&lt;p>Sürekli düşündüğüm şeyse, &amp;ldquo;Bu yazılımı nasıl kullanacağız ?&amp;rdquo; sorusuydu. Bu sorunun arayışı sırasındaki düşünümlerimden biri, &amp;ldquo;Gerçekten insanlar hakettiği hayatı mı yaşar? Yoksa bu yazılımın yazarı tarafından verilmiş komutlar mı işletilir ? Yani tamamen gayri ihtiyari mi yaşarız ?&amp;rdquo;&lt;/p></description></item><item><title>Sus</title><link>https://emre.xyz/posts/sus/</link><pubDate>Thu, 19 May 2011 15:31:21 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/sus/</guid><description>&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-fallback" data-lang="fallback">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>İşini gücünü bırakacak ve yazacaksın çocuk…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Konuşmayacaksın artık – ki hep zarardı sana -
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Susacaksın çocuk, susayacaksın kelimelere…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Derdini anlatmaya çalışmayacaksın kimselere, öleceksin gerekliyse…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yalnızlık çocuk…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Gizlice çoğalan onca dost arasında “Ben buradayım!” diye haykıran,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yalnızlık çocuk…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Acıtmayacak içini, koymayacak artık…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Tek başına mutlu olabileceksin…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yazacaksın çünkü çocuk , sen yazdıkça mutlu olacaksın…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Sustukça sen, diğerleri mutlu…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Konuşmayacaksın adamım…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ölsende, yansanda, kansanda kelimelere…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Çünkü çocuk…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Konuşmaya devam edersen, gün gelecek ,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Karın bile anlamayacak seni…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Annen, kardeşin…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Hatta sen bile anlayamacaksın kendini…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Neyi, neden yaptığını…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></description></item><item><title>Gitmeli</title><link>https://emre.xyz/posts/gitmeli/</link><pubDate>Sun, 01 May 2011 15:32:21 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/gitmeli/</guid><description>&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-fallback" data-lang="fallback">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>İstanbul’a gitmeli,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Niyet omuzlarda,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Kelle koltukta,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Dert yürekte gitmeli istanbul’a.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Bir hiç olmak için belki,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Belki hep olmak için,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yahut yok olmaya…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Gitmeli istanbul’a.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Atı alıp gitmeli şöyle,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Üsküdar taraflarına…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Köpek kovalamaya, at koşturmaya, aş koşturmaya…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Gitmeli istanbul’a.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Şu hayattaki farka inat
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Kalkıp gitmeli istanbul’a…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Hep olmaya…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Hiç olmaya belki…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Belki yol olmaya…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Gitmeli İstanbul’a…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>[eyi]
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></description></item><item><title>Kaç Zamandır</title><link>https://emre.xyz/posts/kac-zamandir/</link><pubDate>Tue, 26 Apr 2011 15:33:43 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/kac-zamandir/</guid><description>&lt;p>Çok uzak bir yerlerde. Coğrafi konumu belli olmayan bir kentte tüm insanlık bir arada yaşamaktaydı. O kadar çok insan vardı ki kimin akraban kimin kardeşin olduğunu bile karıştırırdın. Bunca insan arasında bir adam ve bir kadın vardı.
Adam kadını ilk olarak “yasak elma” hikayesinde ki ağacın altında gördü. Bu ilk değildi. Daha önce bir çok kadını o ağacın altında ağaçtaki elmayı almaya çalışırken görürdü. Dünyadaki insanların bildiklerinin aksine “Yasak Elma” ağacından yiyen sadece Adem ve Havva değildi. Yaratılan her insan önce o kentte doğardı. Ve o kentte yaşardı. Orada ölüm yoktu. Tek bir şart vardı sadece. O ağacın elmalarına dokunulmayacaktı….&lt;/p></description></item><item><title>Yazı</title><link>https://emre.xyz/posts/yazi/</link><pubDate>Sun, 27 Mar 2011 15:35:18 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/yazi/</guid><description>&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-fallback" data-lang="fallback">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yok…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yazmak istemiyorum bu defa,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>kelimeler sadece anlamsızlaştırıyor artık…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Duygularımı… Aşkımı… Seni… Beni…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ne kadar da dolu gibi görünseler hissettiremediklerinden gözlerimdeki yaşı,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Pek bir anlamı olmuyor…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Sadece harf bütünleri…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yazmayacağım…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Hayır istemiyorum…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Sadece düşünüyorum şu anda
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ve yazmayacağım evet…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Bu kez olmaz…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Rahatlatıyor çünkü yazmak…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ağırlığı alıyor üstümden sana dair…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ama yazmayacağım bu kez,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ağırlığınla mutluyum…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Derdin, kaprislerin, dırdırın…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Evet bunlarla mutluyum ben…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Rahatsızken mutluyum seninle,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Bu defa yazmayacağım…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yetiyor çünkü görmek bedenini,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Hissetmek sesini,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Duymak ruhunu…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>En güzeli de ne biliyor musun ?
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Kandırmak kendini…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Mantıkla sev demek kendine,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>aşkı abartma demek,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>kontrollü sevmek isteği…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Güzel şey kandırmak kendini…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yok bu defa yazmayacağım…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>[eyi]
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></description></item><item><title>Bir Bilsen</title><link>https://emre.xyz/posts/bir-bilsen/</link><pubDate>Sun, 20 Mar 2011 15:36:31 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/bir-bilsen/</guid><description>&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-fallback" data-lang="fallback">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Bedenimde, ruhumda hep sen.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Gözüm, gönlüm sen.
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Bir bilsen…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Sensiz ne haldeyim bu şehirde,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Gözlerinden uzak olmak
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ne demek bilsen…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Hissedememek tenini,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Koklayamamak saçını,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ne demek…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ne demek sensiz uyumak,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Sensiz uyanmak ne demek,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Bir bilsen…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ağlayamamak ardından,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Unutamamak seni,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Görsem sen sanmak her kimi,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Her yerde aramak,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yollara sövmek,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Umudu sevmek,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Nefret etmek,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ne demek ?
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Bir bilsen…
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>[eyi]
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></description></item><item><title>Birseyler</title><link>https://emre.xyz/posts/birseyler/</link><pubDate>Fri, 18 Mar 2011 15:37:19 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/birseyler/</guid><description>&lt;p>Yok artık…
Aşkı yatak odasına taşıyarak ‘devrim yatak odasından başlar, aşk devrimdir!’ mantığı ile yaşayarak aşkı bildiğini sanmak…
Aldatılınca göz yaşı dökmek kadar büyük bir insansı zaafiyet…
Yaşadığım aşklardan , verdiğim savaşlardan haberin yok koca adam…
Bedenimde kaç darbe yaşandı aşk yüzünden ,
sen henüz aşkı kız tavlamaktan ibaret sanarken…
Uğraşma koca adam…
Kanamayacak yürekler vardır, neşter ceksen de …&lt;/p>
&lt;p>—&lt;/p>
&lt;p>Esasında öyledir zaten…
Her sey bir Adem, bir havva…
Bütün aşkların temelinde olan hayvansı içgüdü devrimi yatağa taşır en nihayetinde…
Kalpte devrim olmaz, olsa olsa barındırdıklarını evrimleştirir…
Sonra salıverir sokağa evcil bir kedi gibi , bırakır vahşetin içine, sokak tehlikeli koca adam, sokak kör…
Karanlığın içinde hapsoluş var aşk için…
Özgürce katlet simdi bütün kalpleri, aşkın mahşeri yakın…
Tanrıdan gelen 11. Emir ‘ tüm aşıkları yakın…’&lt;/p></description></item><item><title>Xss Cross Site Scripting</title><link>https://emre.xyz/posts/xss-cross-site-scription/</link><pubDate>Mon, 04 May 2009 15:22:12 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/xss-cross-site-scription/</guid><description>&lt;p>Xss nedir? ne değildir ?&lt;/p>
&lt;p>bunun cevabı zaten sık sık tekrar edildi. Birkez daha tekrar edelim ve kendi dökümanımızı yazalım.&lt;/p>
&lt;p>Xss Cross site scripting ( çapraz site kodlaması ) anlamında kullanılır.Xss bir web sayfasının gönderdiği get veya post yöntemlerinden faydalanarak kod çalıştırma işlemidir.&lt;/p>
&lt;p>Temsil-i Misal:&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-fallback" data-lang="fallback">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;html&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;head&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;title&amp;gt;Xss&amp;lt;/title&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;/head&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;body&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;h1&amp;gt; Xss &amp;lt;/h1&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;br/&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;form name=”xss” action=”xssal.php” method=”get”&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Aranacak Kelime : &amp;lt;input type=”text” name=”xss”/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;input type=”submit” value=”Ara”/&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;/form&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;!– Form oluşturduk öncelikle buraya kadar herşey normal xss çıkartacak bir durum yok –&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;/body&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Yukarıdaki formu göndereceğimiz xssal.php yi oluşturalım..&lt;/p></description></item><item><title>Guvenlik Kodu</title><link>https://emre.xyz/posts/guvenlik-kodu/</link><pubDate>Mon, 04 May 2009 15:20:41 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/guvenlik-kodu/</guid><description>&lt;p>Güvenlik kodu oluşturmanın zamanı geldi. Güvenlik dedikmi zaten flood dan korunmanın yöntemlerinin başında güvenlik kodu geliyor. hadi başlayalım…&lt;/p>
&lt;p>Öncelikle bu işi yapabilmek için php bilmeniz lazım ( biliyosak niye öğretiyon diceniz haklısınız )&lt;/p>
&lt;p>evet başlayalım.&lt;/p>
&lt;p>Bu derste ne öğreneceğiz ??
Güvenlik Kodu Nedir ?
Güvenlik Kodu Neden Kullanılır ?
Güvenlik Kodu Nasıl Yapılır ?
Güvenlik Kodu Nasıl Kırılır ?
Kırılmayan Güvenlik Kodu Nasıl Yapılır ?
Niye Bu Kadar Detay Veriyorum ?&lt;/p>
&lt;p>1- Bu Derste Ne Öğreneceğiz ?
–&amp;gt; Güvenlik kodu kullanarak siteleri korumayı öğreneceğiz. Sonrasında yaptığımız kodu kırıp yeni bi tane yöntem öğreneceğiz smile.gif
2- Güvenlik Kodu Nedir ?
–&amp;gt; Güvenlik kodu web sitelerini flood(sel) saldırılarından korumaya yönelik geliştirilmiş bir yöntemdir. Kod hatalı girildiği takdirde sistem hata verecektir. Bu sayede kimse sizi sel saldırılarına maruz bırakamayacaktır (!)
3- Güvenlik Kodu Neden Kullanılır?
–&amp;gt; Çünkü çok fazla lamer var etrafımızda. Onların giripte siteyi flood saldırıları ile yavaşlatması hiç birimizin hoşuna gitmez. Bu yüzdendirki güvenlik kodu oluşturuyoruz.
4- Güvenlik kodu nasıl yapılır?
–&amp;gt; İşin en cafcaflı kısmı işte burası. Malzemeleri hazırlayalım.
1- Localhost
2- Php Desteği
3- GD Kütüphanesi
4- Bi paket sigara
5- Bi bardak çay (Fincan değil bardak olmalı. İnce belli bardak olmazsa kod çalışmaz.)
İşe başlayalım ama bi çay alayım ben…&lt;/p></description></item><item><title>Yarı Uyanık</title><link>https://emre.xyz/posts/yari-uyanik/</link><pubDate>Mon, 17 Nov 2008 15:09:39 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/yari-uyanik/</guid><description>&lt;p>Uzun zamandır hiç birşey yazmıyorum. Yazmamı bekleyen pek fazla insan yok fakat kendime saygısızlık ettiğimi hissediyorum. Aslında internete karşı büyük bir saygısızlık. İçinde yaşadığımız bu sanal dünyaya aslında çok değer verdiğimi zannediyorum fakat uzun zaman birşeyler yapmayınca saygımı yitirdim galiba demeye başlıyorum kendime. İnternetle varım diyebilirim aslında.&lt;/p>
&lt;p>Bu kadar zamandır yazmıyor olmamın mazereti hazır aslında. Açmaya uğraştığım şirketin işleri. Bu kararı verişimin üzerinden 1 hafta geçti fakat 5 adet iş aldım bile. Benim gibi yarı uyanık biri için bu çok iyi bir sayı. İşimi seviyorum. Bu şekilde bi mazeretim var ve yazmıyorum, demek istemiyorum daha büyük bir saygısızlık yapmamak için. Belkide çok kararsız olmamın sonucudur bunlar. Oysaki burayı ilk açışımdaki amaç PHP üzerine gerçekten makaleler yazmak ve birilerinin faydalanmasını sağlamaktı. Ama şimdi bakıyorumda bu çizgiden baya uzaklaşmışım. Yatağım içinde yarı uyanık yazdığım bu yazı için af diliyorum. Ve söz vermek istiyorum bundan sonra sabit zaman aralıklarında birşeyler yazmak için.&lt;/p></description></item><item><title>Denemeler</title><link>https://emre.xyz/posts/denemeler/</link><pubDate>Fri, 08 Aug 2008 16:11:09 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/denemeler/</guid><description>&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-gdscript3" data-lang="gdscript3">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yine bir akşam
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yine yanlız bir akşam
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Sadece ben, &lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">ş&lt;/span>eytan, nefsim ve omzumdaki &lt;span style="color:#ae81ff">2&lt;/span> melek
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Soldaki melek sürekli &lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">ç&lt;/span>alışıyor
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Sağdaki melek ise tatilde
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">Ş&lt;/span>eytan vesvese veriyor
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Nefis gaz veriyor
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Hayat haz veriyor diyebilmek istiyor bu can
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ama hayatın verdiği tek &lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">ş&lt;/span>ey vaaz
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Onu yap bunu yap&lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">…&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Onu yapma bunu yapma&lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">…&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Kendi karmaşasını &lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">çö&lt;/span>zemeyen ben
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Beni Tuğyan eyleyen &lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">ş&lt;/span>eytan
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ve tüm hazları yaşatmaya &lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">ç&lt;/span>alışan nefis
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ya &lt;span style="color:#ae81ff">2&lt;/span> melek &lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">?&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Onlar sadece görevlerini yapıyor
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Birisi zaten sürekli yatıyor&lt;span style="color:#f92672">.&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Kapanmasını istediğim defterler &lt;span style="color:#66d9ef">var&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yine bir akşam
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>yine yalnız bir akşam
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Sessiz bir akşam
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ben, nefsim ve &lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">ş&lt;/span>eytan
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">Ş&lt;/span>eytan beni tuğyan eyleme gayretinde
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Nefis amaçlarına ulaşma &lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">ç&lt;/span>abalarında
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ben ise hiç birşey yapmadan bekliyorum
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Neden yapıyorum, Ne yapıyorum, Nasıl yapıyorum
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Karmaşıklık &lt;span style="color:#66d9ef">var&lt;/span> hayatımda
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yada ben &lt;span style="color:#960050;background-color:#1e0010">ö&lt;/span>yle sanıyorum
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Koy götüne rahvan gitsin
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></description></item><item><title>Deprefabrik Duygular</title><link>https://emre.xyz/posts/deprefabrik-duygular/</link><pubDate>Fri, 01 Aug 2008 16:11:59 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/deprefabrik-duygular/</guid><description>&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-fallback" data-lang="fallback">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Sevmek gibi bir şey yaşıyordum sanırsam
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Fakat severken yanlızdım her an
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Hiç olmadı ki seven biri beni
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ya da ben görmedi sevenleri beni
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>İlk kez aşık olmuştum birine
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Söküp verdi kalbimi elime
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Hiç olmadı ki seven biri beni
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Dedim Emre kuvvet beline
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Aşk olmayınca verdim kendimi ilime
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Duygusuzluktu ilim bana göre belkide
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ama şaştım kendime bazen
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Duyguyla başlayan bir işe nasıl başladım duygusuzca
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Bazı zamanlarım oldu depresyondaydım belki de
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Ama olmadı aşksız zamanlarım asla bu mevkîde
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Yaşadım hayatımın bu anına kadar kederi de zevkide
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>Dedim Emre kuvvet beline
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div></description></item><item><title>Cevirmenlik</title><link>https://emre.xyz/posts/cevirmenlik/</link><pubDate>Sun, 26 Aug 2007 15:11:01 -0400</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/cevirmenlik/</guid><description>&lt;p>Merhabalar bir ameliyat ardından yine karşınızdayım. Bu döküman içerisinde çeviri yapan arkadaşlara bir kaç ufak önerim olucak. Öncelikler çeviri nedir ? Bildiğiniz üzere bulunduğumuz ortam içerisinde sınırsız sayıda bilgi bulunmakta ve her saniye bu bilgi biraz daha artmaktadır. Bilginin artmasındaki en büyük etkenlerden biri ise çeviridir. Çeviri yapan kişilere çevirmen denir. Çevirmenler bildikleri dillerde yazılmış olan dökümanı diğer bir dile uyarlamakla görevlidirler. Dikkat edelim çevirmekle değil uyarlamakla dedim. Yazının devamında neden böyle dediğim anlaşılacaktır. Çeviri yapmadaki dikkat edilmesi gereken en önemli hususlardan biri çevirilecek dilin kültüründen haberdar olmaktadır. Bu olaydaki en güzel örneklerden biri yani en başarılı çevirilerden biri Risale-i Nur adındaki İslam eserinin çevirisi sırasında oluşmaktadır. Bu kitapların çevirisi için başvuralarda aranan özelliklerden en dikkat çekeni ; Çeviri yapan kişi sadece kendi diline çeviri yapabilir. Örneğin benim Türkçe olan bu eseri İngilizceye çevirmem kabul edilmemektedir. Ne kadarda iyi ingilizce bilsem İngiliz kültürünü bilemeyeceğimden dolayı oluşan bir olaydır bu. Ben sadece İngilizce dökümanı kendi dilime çevire bilirim. Tabi ki çeviri sırasında sizden böyle birşey istenmez ( sonuçda biz dini bir eser çevirmiyoruz) Bu olay işin çok ince ayarıdır. Fakat dikkat etmemiz gerekenlerden bir kaçı; İngilizcede ki time, day,week gibi kelimelerin çoğulu kullanıldığında sonlarına aldıkları (s) takılarının Türkçede bulunmamasıdır. En fazla dikkatimi çeken konudur bu. Örneğin bir forumu kaç defa ziyaret ettiğinizi belirten yazıda şöyle birşey yazar ( 15 süre(ler) ) Fakat bildiğiniz gibi biz Türkçede 1 de olsa 10 da olsa gün için takı eklemeyiz. 1 gün veya 100 gün deriz. Times kelimesinin dikkat edilmesi gerekn olayı ise cümle içerisinde zaman mı ? yoksa defa mı ? olarak kullanıldığıdır. Eğer siz ziyaret sayısı için süre yazarsanız çok anlamsız olacaktır. Bunun yerine kere veya defa yazmanız daha iyi olur. ( 10 süre yerine 10 kere veya 10 defa ) From ve To kelimelerinin Türkçeye çevirilmesindeki hatalar ise büyük oranda yapılmaktadır. Örneğin Mail Send From My Site cümlesinin Türkçe birebir çevirisi Mail Gönderildi Sitemden olucaktır. Bu hataya neden olur. Kodlar sırasında dil değişkeni; define(&amp;ldquo;MAILSEND&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Mail Send From &amp;ldquo;); define(&amp;ldquo;SITENAME&amp;rdquo;, &amp;ldquo;WyRuS LOG &amp;ldquo;); Yazı gösterim kodunda ise; echo MAILSEND.SITENAME; olarak yazılır bunu eğer; echo SITENAME.MAILSEND; Olarak çevirip dil kodunuda define(&amp;ldquo;MAILSEND&amp;rdquo;, &amp;ldquo;WyRuS LOG Sitesinden Mail Gönderildi.&amp;rdquo;); define(&amp;ldquo;MAILSEND&amp;rdquo;, &amp;quot; &amp;ldquo;); Olarak çevirmezseniz site üzerinde şöyle bir yazı basılacaktır. Sitesinden Mail Gönderildi. WyRuS LOG Fakat çevirdiğinizde; WyRuS LOG Sitesinden Mail Gönderildi. Olacaktır. Şimdilik aklıma gelenler bunlar&amp;hellip; Hatalarımdan dolayı özür dilerim dün ameliyattan çıktım burnum hâla sargıda olduğunda fazla yazamıyorum&amp;hellip; Saygılar&lt;/p></description></item></channel></rss>