<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Aydin on emre.xyz | @delirehberi</title><link>https://emre.xyz/tags/aydin/</link><description>Recent content in Aydin on emre.xyz | @delirehberi</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><copyright>delirehberi</copyright><lastBuildDate>Mon, 12 Feb 2024 19:00:00 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://emre.xyz/tags/aydin/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Evim evdir</title><link>https://emre.xyz/posts/evim-evdir/</link><pubDate>Mon, 12 Feb 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/evim-evdir/</guid><description>&lt;p>Terapik yazılarımın üçüncüsüyle karşınızdayım sayın okur. Oradaysan ve okursan bil ki senin için değil bunlar, hep benlik. Sayın Ceza&amp;rsquo;nın da dediği gibi &amp;ldquo;Bu benim dünyam, sana göre belki palavra&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>Artık evim daha çok eve benziyor. İnternet bağlantılandı ve hey maşallah hızında ve durduraksız. Mobil internet ile idare edebilirim sanmıştım ancak iki hattımında interneti yeter artık diyince el mahkum bağlantılandı ev interneti.&lt;/p>
&lt;p>Okul haftası başladı, henüz okulun benden haberi yok. En kısa sürede devamı olmazsa kendisi de olmayan derslere iştirak sağlanmaya başlanacak. Bu yıl ders çok, tüm haftayı dolduran dersler yıpratıcı olmasın diye çabalanacak.&lt;/p></description></item><item><title>Çünkü bazen insan</title><link>https://emre.xyz/posts/cunku-bazen-insan/</link><pubDate>Thu, 08 Feb 2024 19:00:00 -0500</pubDate><guid>https://emre.xyz/posts/cunku-bazen-insan/</guid><description>&lt;p>Terapik yazılarıma bir süre daha devam etmek durumundayım. Bireysel tedavi yöntemi uygulanmadığında yorucu geliyor herşey.&lt;/p>
&lt;p>Terapisinin yanında bir de şu etkisini gözlemledim; 2007&amp;rsquo;den bu yana çeşitli domainlerde farklı farklı yazılar yazmışım. Teknik olanların yanında kişisel duygusal yazılarımı da inceledim geçenlerde. WebArchive sağolsun çoğuna ulaşabildim.&lt;/p>
&lt;p>İlk sevgilimden ayrılışımdan, o günlerdeki düşünce yapılarıma kadar pek çok şey yazmışım. Bunları görmek kendimi iyi hissettirdi ve geriye doğru bakınca oluşan zaman çizgimi anlayabildim.&lt;/p>
&lt;p>Çünkü bazen insan, düşüncelerini yoktan varolmuş sanıyor. Tavırlarını, alışkanlıklarını, karakterini nasıl kazandığını veya bazı huylarının çıkışının yeni olduğunu sanıyor. Bakınca eski yazılarıma, bugün bir anda aklıma gelen fikirlerin köklerine ulaştım. Bu benim diyebildim. Yürüdüğüm yol buymuş, bu noktadan başka bir yere çıkamazmış zaten bu yol.&lt;/p></description></item></channel></rss>